古尊宿語錄卷第五

臨濟禪師語錄之餘

師問洛浦云。從上來一人行棒。一人行喝。阿那箇親。　洛浦云。總不親。　師曰。親處作麼生。洛浦便喝。師便打。　一日。大覺到參。師舉起拂子。大覺敷坐具。師擲下拂子。大覺收坐具。入僧堂。眾僧云。這僧莫是和尚親故。不禮拜又不喫棒。　師聞。令喚覺。覺出。師云。大眾道。汝未參長老。　覺云。不審。便自歸眾。　麻谷到參。敷坐具問。十二面觀音。阿那面正。　師下繩牀。一手收坐具。一手搊麻谷云。十二面觀音向什麼處去也。麻谷轉身擬坐繩牀。師拈拄杖打。麻谷接却。相捉入方丈。　師問僧。有時一喝如金剛王寶劒。有時一喝如踞地金毛師子。有時一喝如探竿影草。有時一喝不作一喝用。汝作麼生會。僧擬議。師便喝。　師問一尼。善來。惡來。尼便喝。　師拈棒云。更道。更道。尼又喝。師便打。　龍牙問。如何是祖師西來意。　師云。與我過禪板來。牙便過禪板與師。師接得便打。　牙云。打即任打。要且無祖師意。　牙後到翠微。問。如何是祖師西來意。　微云。與我過蒲團來。牙便過蒲團與翠微。翠微接得便打。　牙云。打即任打。要且無祖師意。　牙住院後。有僧入室請益云。和尚行脚時參二尊宿因緣。還肯佗也無。　牙云。肯即深肯。要且無祖師意。　徑山有五百眾。少人參請。黃檗令師到徑山。乃謂師曰。汝到彼作麼生。　師云。某甲到彼自有方便。　師到徑山。裝腰上法堂見徑山。徑山方舉頭。師便喝。徑山擬開口。師拂袖便行。尋有僧問徑山。這僧適來有什麼言句便喝和尚。　徑山云。這僧從黃檗會裏來。你要知麼。自問取佗。徑山五百眾太半分散。　普化一日於街市中。就人乞直裰。人皆與之。普化俱不要。師令院主買棺一具。普化歸來。師云。我與汝做得箇直裰了也。　普化便自擔去繞街市。呌云。臨濟與我做直裰了也。我往東門遷化去。　市人競隨看之。普化云。我今日未。來日往南門遷化去。　如是三日。人皆不信。至第四日。無人隨看。獨出城外。自入棺內。倩路行人釘之。即時傳布。市人競往。開棺。乃見全身脫去。祇聞空中鈴響隱隱而去。

行錄

師初在黃檗會下。行業純一。首座乃歎曰。雖是後生。與眾有異。遂問。上座在此多少時。　師云。三年。　首座云。曾參問也無。　師云。不曾參問。不知問箇什麼。　首座云。汝何不去問堂頭和尚。如何是佛法的的大意。　師便去。問聲未絕。黃檗便打。師下來。首座云。問話作麼生。　師云。某甲問聲未絕。和尚便打。某甲不會。　首座云。但更去問。師又去問。黃檗又打。如是三度發問。三度被打。　師來白首座云。幸蒙慈悲。令某甲問訊和尚。三度發問。三度被打。自恨障緣。不領深旨。今且辭去。　首座云。汝若去時。須辭和尚去。師禮拜退。　首座先到和尚處云。問話底後生甚是如法。若來辭時。方便接佗。向後穿鑿成一株大樹。與天下人作陰凉去在。　師去辭黃檗。檗云。不得往別處去。汝向高安灘頭大愚處去。必為汝說。　師到大愚。大愚問。什麼處來。　師云。黃檗處來。　大愚云。黃檗有何言句。　師云。某甲三度問佛法的的大意。三度被打。不知某甲有過無過。　大愚云。黃檗與麼老婆心切。為汝得徹困。更來這裏問有過無過。　師於言下大悟。云。元來黃檗佛法無多子。　大愚搊住云。這尿牀鬼子。適來道有過無過。如今却道黃檗佛法無多子。你見箇什麼道理。速道。速道。　師於大愚脅下築三拳。大愚托開云。汝師黃檗。非干我事。　師辭大愚。却回黃檗。黃檗見來。便問。這漢來來去去。有什麼了期。　師云。祇為老婆心切。便人事了。侍立。　黃檗問。什麼處去來。　師去。昨奉慈旨。令參大愚去來。　黃檗云。大愚有何言句。師遂舉前話。　黃檗云。作麼生。得這漢來。待痛與一頓。　師云。說什麼待來。即今便喫。隨後便掌。　黃檗云。這風顛漢却來這裏捋虎鬚。師便喝。　黃檗云。侍者。引這風顛漢參堂去。　後溈山舉此話問仰山。臨濟當時得大愚力。得黃檗力。　仰山云。非但騎虎頭。亦解抵虎尾。　師栽松次。黃檗問。深山裏栽許多作什麼。　師云。一與山門作境致。二與後人作標榜。道了。將钁頭打地三下。　黃檗云。雖然如是。子已喫吾三十棒了也。　師又以钁頭打地三下。作噓噓聲。　黃檗云。吾宗到汝。大興於世。　後溈山舉此語問仰山。黃檗當時祇囑臨濟一人。更有人在。　仰山云。有。祇是年代深遠。不欲舉似和尚。　溈山云。雖然如是。吾亦要知。汝但舉看。　仰山云。一人指南。吳越令行。遇大風即止(讖風穴和尚也)。　師侍立德山次。山云。今日困。　師云。這老漢寐語作什麼。山便打。師掀倒繩牀。山便休。　師普請鋤地次。見黃檗來。拄钁而立。黃檗云。這漢困那。　師云。钁也未舉。困箇什麼。黃檗便打。師接住棒。一送送倒。　黃檗喚維那。維那。扶起我。　維那近前扶云。和尚爭容得這風顛漢無禮。黃檗纔起。便打維那。　師钁地云。諸方火葬。我這裏一時活埋。　後溈山問仰山。黃檗打維那。意作麼生。　仰山云。正賊走却。邏蹤人喫棒。　師一日在僧堂前坐。見黃檗來。便閉却目。黃檗乃作怖勢。便歸方丈。師隨至方丈禮謝。首座在黃檗處侍立。黃檗云。此僧雖是後生。却知有此事。　首座云。老和尚脚跟不點地。却證據箇後生。黃檗自於口上打一摑。　首座云。知即得。　師見普化。乃云。我在南方馳書到溈山時。知你先在此住待我來。及我來。得汝佐贊。我今欲建立黃檗宗旨。汝切須為我成褫。普化珍重下去。克符後至。師亦如是道。符亦珍重下去。　三日後。普化却上問訊。云。和尚前日道甚麼。師拈棒便打下。　又三日。克符亦上。問訊乃問。和尚前日打普化作什麼。師亦拈棒打下。　師會下有同學二人相問。離却中下二機。請兄道一句子。　一人云。擬問即失。　一人云。恁麼則禮拜老兄去也。　前人云。賊。　師聞得。陞堂云。要會臨濟賓主句。問取空中二禪客。便下座。　有僧來問。禮拜則是。不禮拜則是。師便喝。僧作禮。　師云。這賊。　僧亦云。這賊。便出去。　師云。莫道無事好。　首座侍立。師回顧云。還有過也無。　座云。有。　師云。賓家有過。主家有過。　座云。二俱有過。　師云。過在甚麼處。座便出去。　師云。莫道無事好。　後有僧舉似南泉。泉云。官馬相踏。　師問僧。什麼處來。僧便喝。師便揖坐。僧擬議。師便打。　師見僧來。便竪起拂子。僧禮拜。師便打。又見僧來。亦竪起拂子。僧不顧。師亦打。

示眾云。參學之人。大須子細。如賓主相見。便有言論往來。或應物現形。或全體作用。成把機權喜怒。或現半身。或乘師子。或乘象王。如有真正學人便喝。先拈出一箇膠盆子。善知識不辨是境。便上他境上作模作樣。便被學人又喝。前人不肯放下。此是膏肓之病。不堪醫治。喚作賓看主。或是善知識不拈出物。祇隨學人問處即奪。學人被奪。抵死不肯放。此是主看賓。或有學人應一箇清淨境。出善知識前。知識辨得是境。把得拋向坑裏。學人言。大好。善知識。知識即云。咄哉。不識好惡。學人便禮拜。此喚作主看主。或有學人披枷帶鎻出善知識前。知識更與安一重枷鎻。學人歡喜。彼此不辨。喚作賓看賓。大德。山僧所舉。皆是辨魔揀異。知其邪正。　師到明化。化問。來來去去作什麼。　師云。祇徒踏破草鞋。　化云。畢竟作麼生。　師云。老漢話頭也不識。　又往鳳林。路逢一婆。婆問。甚處去。　師云。鳳林去。　婆云。恰值鳳林不在。　師云。甚處去。婆便行。師乃喚婆。婆回頭。師便行。

師陞堂。有僧出。師便喝。僧亦喝。便禮拜。師便打。　問僧。甚處來。　曰。定州來。師拈棒。僧擬議。師便打。僧不肯。　師曰。已後遇明眼人去在。　僧後參三聖。纔舉前話。三聖便打。僧擬議。聖又打。　師應機多用喝。會下參徒亦學師喝。師曰。汝等總學我喝。我今問汝。有一人從東堂出。一人從西堂出。兩人齊喝一聲。這裏分得賓主麼。汝且作麼生分。若分不得。已後不得學老僧喝。

示眾云。我有時先照後用。有時先用後照。有時照用同時。有時照用不同時。先照後用有人在。先用後照有法在。照用同時。駈耕夫之牛。奪飢人之食。敲骨取髓。痛下鍼錐。照用不同時。有問有答。立賓立主。合水和泥。應機接物。若是過量人。向未舉已前撩起便行。猶較些子。　師見僧來。舉起拂子。僧禮拜。師便打。又有僧來。師亦舉拂子。僧不顧。師亦打。又有僧來參。師舉拂子。僧曰。謝和尚指示。師亦打。　師在堂中睡。黃檗下來見。以拄杖打板頭一下。師舉頭。見是黃檗。却睡。黃檗又打板頭一下。却往上間見首座坐禪。乃云。下間後生却坐禪。汝這裏妄想作什麼。　首座云。這老漢作什麼。黃檗打板頭一下。便出去。　後溈山問仰山。黃檗入僧堂。意作麼生。　仰山云。兩彩一賽。　一日。普請次。師在後行。黃檗回頭見師空手。乃問。钁頭在什麼處。　師云。有一人將去了也。　黃檗云。近前來。共汝商量箇事。師便近前。　黃檗豎起钁頭云。祇這箇。天下人拈掇不起。　師就手掣得。豎起云。為什麼却在某甲手裏。　黃檗云。今日大有人普請。便歸院。　後溈山問仰山。钁頭在黃檗手裏。為什麼却被臨濟奪却。　仰山云。賊是小人。智過君子。　師為黃檗馳書去溈山。時仰山作知客。接得書便問。這箇是黃檗底。那箇是專使底。師便掌。　仰山約住云。老兄知是般事便休。　同去見溈山。溈山便問。黃檗師兄多少眾。　師云。七百眾。　溈山云。什麼人為導首。　師云。適來已達書了也。　師却問溈山。和尚此間多少眾。　溈山云。一千五百眾。　師云。太多生。　溈山云。黃檗師兄亦不少。　師辭溈山。仰山送出云。汝向後北去。有箇住處。　師云。豈有與麼事。　仰山云。但去。已後有一人佐輔老兄在。此人祇是有頭無尾。有始無終。　師後到鎮州。普化已在彼中。師出世。普化佐贊於師。師住未久。普化全身脫去。　師因半夏上黃檗。見和尚看經。師云。我將謂是箇人。元來是揞黑豆老和尚。　住數日。乃辭去。黃檗云。汝破夏來。不終夏去。　師云。某甲暫來禮拜和尚。黃檗遂打趂令去。師行數里。疑比事。却回終夏。　師一日辭黃檗。檗問。什麼處去。　師云。不是河南。便歸河北。　黃檗便打。師約住。與一掌。黃檗大笑。乃喚侍者。將百丈先師禪板．机案來。　師云。侍者。將火來。　黃檗云。雖然如是。汝但將去。已後坐却天下人舌頭去在。　後溈山問仰山。臨濟莫辜負佗黃檗也無。　仰山云。不然。　溈山云。子又作麼生。　仰山云。知恩方解報恩。　溈山云。從上古人還有相似底也無。　仰山云。有。祇是年代深遠。不欲舉似和尚。　溈山云。雖然如是。吾亦要知。子但舉看。　仰山云。祇如楞嚴會上。阿難讚佛云。將此深心奉塵剎。是則名為報佛恩。豈不是報恩之事。　溈山云。如是。如是。見與師齊。減師半德。見過於師。方堪傳授。　師到達磨塔頭。塔主云。長老先禮佛。先禮祖。　師云。佛祖俱不禮。　塔主云。佛祖與長老是什麼冤家。師便拂袖而出。　師行脚時到龍光。光上堂。師出問云。不展鋒鋩。如何得勝。光據坐。　師云。大善知識豈無方便。　光瞪目云。嗄。　師以手指云。這老漢今日敗闕也。　到三峰。平和尚問曰。什麼處來。　師云。黃檗來。　平云。黃檗有何言句。　師云。金牛昨夜遭塗炭。直至如今不見蹤。　平云。金風吹玉管。那箇是知音。　師云。直透萬重關。不住清霄內。　平云。子這一問太高生。　師云。龍生金鳳子。衝破碧琉璃。　平云。且坐喫茶。又問。近離甚處。　師云。龍光。　平云。龍光近日如何。師便出去。　到大慈。慈在方丈內坐。師問。端居丈室時如何。　慈云。寒松一色千年別。野老拈花萬國春。　師云。今古永超圓智體。三山鏁斷萬重關。慈便喝。師亦喝。　慈云。作麼。師拂袖便出。　到襄州華嚴。嚴倚拄杖作睡勢。師云。老和尚瞌睡作麼。　嚴云。作家禪客。宛爾不同。　師云。侍者。點荼來與和尚喫。　嚴乃喚維那。第三位安排這上座。　到翠峯。峯問。甚處來。　師云。黃檗來。　峯云。黃檗有何言句指示於人。　師云。黃檗無言句。　峯云。為什麼無。　師云。設有。亦無舉處。　峯云。但舉看。　師云。一箭過西天。　到象田。師問。不凡不聖。請師速道。　田云。老僧祇與麼。　師便喝云。許多禿子在這裏覔什麼椀。　到鳳林。林問。有事相借問。得麼。　師云。何得剜肉作瘡。　林云。海月澄無影。遊魚獨自迷。　師云。海月既無影。遊魚何得迷。　林云。觀風知浪起。翫水野帆飄。　師云。孤輪獨照江山靜。自笑一聲天地驚。　林云。任將三寸輝天地。一句臨機試道看。　師云。路逢劒客須呈劒。不是詩人莫獻詩。鳳林便休。　師乃有頌。大道絕同。任向西東。石火莫及。電光罔通。　溈山問仰山。石火莫及。電光罔通。從上諸聖。將什麼為人。　仰山云。和尚意作麼生。　溈山云。但有言說。都無實義。　仰山云。不然。　溈山云。子又作麼生。　仰山云。官不容針。私通車馬。　到金牛。牛見師來。橫按拄杖。當門踞坐。師以手敲拄杖三下。却歸堂中第一位坐。牛下來見。乃問。夫賓主相見。各具威儀。上座從何而來。太無禮生。　師云。老和尚道什麼。牛擬開口。師便打。牛作倒勢。師又打。　牛云。今日不著便。　溈山問仰山。此二尊宿還有勝負也無。　仰山云。勝即總勝。負即總負。　師臨遷化時。據坐云。吾滅後。不得滅却吾正法眼藏。　三聖出云。爭敢滅却和尚正法眼藏。　師云。已後有人問你。向他道什麼。三聖便喝。　師云。誰知吾正法眼藏向這瞎驢邊滅却。言訖。端然示寂。

興化禪師語錄(南嶽下六世嗣臨濟)

師諱存獎。初謁臨濟。濟令師充侍者。濟問。新到甚處來。　云。鑾城。　濟云。有事相借問。得麼。　云。新戒不會。　濟云。打破大唐國。覓箇不會人難得。參堂去。　師問。適來新到是成褫伊耶。　濟云。我誰管你成褫不成褫。　師云。和尚只會將死雀就地彈。不解將一轉語葢覆却。　濟云。你又作麼生。　師云。請和尚作新到。　濟遂云。新戒不會。　師云。却是老僧罪過。　濟云。你語藏鋒。師擬議。濟便打。　至晚。濟謂師云。我今日問新到。是將死雀就地彈。就窠裡打。及你出得語。又喝起。向青雲裡打。　師云。草賊大敗。濟又打。

師開堂日拈香云。此一炷香。本為三聖師兄。三聖為我太孤。便合承嗣大覺。大覺為我太賒。我於三聖處會得賓主句。若不遇大覺師兄。洎乎誤却我平生。我於大覺處喫棒。見得臨濟先師在黃檗處喫棒底道理。此一炷香。供養我臨濟先師。

示眾云。今日不問如何若何。便請單刀直入。興化與你證明。　時有旻德長老出作禮。起便喝。師亦喝。德又喝。師又喝。德作禮歸眾。師云。適來若是別人。三十棒一棒也不較。何故。為他旻德長老會一喝不作一喝用。　師入堂。見首座。乃云。我見你了也。座便喝。師打露柱一下便出去。　首座隨後上方丈云。適來觸忤和尚。便作禮。師就地打一棒。座無語。　師見同參來。纔上法堂。師便喝。僧亦喝。行三兩步。師又喝。僧亦喝。須臾近前。師拈棒。僧又喝。師云。你看。這瞎漢猶作主在。僧擬議。師便打。直打下法堂。　時有僧問。這僧有甚觸忤和尚處。　師云。是伊適來也有權。也有實。也有照。也有用。及乎我將手向伊面前橫兩遭。便去不得。似這般瞎漢。不打更待何時。　僧問。四方八面來時如何。　師云。打中間底。僧作禮。　師云。興化今日赴箇村齋。中路遇一陣卒風暴雨。却去古廟裡避得過。　僧問。多子塔前。共談何事。　師云。一人傳虗。萬人傳實。　師舉。三聖僧問。如何是祖師西來意。三聖云。臭肉來蠅。　師云。興化即不然。破脊驢上足蒼蠅。

上堂云。我聞三聖道。我逢人即出。出即不為人。興化即不然。我逢人即不出。出即便為人。下座。　師巡堂次。埀語云。我有一隻聖箭。遇作家即分付。　至下間。有一道者云。便請。　師云。你喚什麼作聖箭。道者把衲衣便拂。　師接住。云。祇者箇。別更有在。道者擬議。師便打。　師到雲居。問。權借一問以為影草時如何。雲居道不得。師三度舉話頭。雲居無語。　師云。情知和尚道不得。且禮三拜。　雲居一日上堂。云。我二十年前興化問。我當時機思遲鈍。道不得。為他致得問頭奇特。不敢辜他。如今祇消一箇何必。　後有僧舉似師。師云。二十年祇道得箇何必。興化即不然。不消一箇不必。　後三聖拈云。二十年道得底是雲居。如今商量。猶較興化半月程。　師見僧來。云。你未恁麼來。山僧早行了也。僧便喝。　師云。據令而行。僧又喝。　師云。作家。僧又喝。師便打。　問。王程有限時如何。　師云。日馳五百。

同光帝駕幸河北。回至魏府行宮。常坐朝。僧錄名員來朝後。帝遂問左右。此間莫有德人否。　近臣奏曰。適來僧錄名員皆是德人。　帝曰。此是名利之德。莫有道德之人否。　近臣奏曰。此間有興化長老。甚是德人。帝乃召之。　師來朝見。帝賜坐。茶湯畢。帝遂問。朕收下中原。獲得一寶。未曾有人酧價。　師云。如何是陛下中原之寶。帝以手舒幞頭脚。　師云。君王之寶。誰敢酧價。　聖顏大悅。賜紫衣．師號。師皆不受。宣馬一疋與師乘騎。馬忽驚。墜。師遂傷足。帝聞。宣藥救療。　師喚院主。院主至。侍立次。師云。與我作箇木柺子。　院主做了將來。師接得。遶院行。問僧云。汝等還識老僧麼。　僧云。和尚爭得不識。　師云。癘脚法師說得行不得。　又至法堂上。令維那聲鐘上堂。師如前埀示。眾皆無對。師擲下柺子。端然而逝。勅諡廣濟大師。墖曰通寂。

臨濟慧照禪師塔記

師諱義玄。曹州南華人也。俗姓邢氏。幼而頴異。長以孝聞。及落髮受具。居於講肆。精究毗尼。愽賾經論。俄而歎曰。此濟世之醫方也。非教外別傳之旨。即更衣游方。　首參黃檗。次謁大愚。其機緣語句載于行錄。既受黃檗印可。尋抵河北鎮州城東南隅臨滹沱河側小院住持。其臨濟因地得名。時普化先在彼。佯狂混眾。聖凡莫測。師至即佐之。師正旺化。普化全身脫去。乃符仰山小釋迦之懸記也。　適丁兵革。師即棄去。太尉默君和於城中捨宅為寺。亦以臨濟為額。迎師居焉。後拂衣南邁至河府。府主王常侍延以師禮。住未幾。即來大名府興化寺。居于東堂。　師無疾。忽一日攝衣據坐。與三聖問答畢。寂然而逝。時唐咸通八年丁亥孟陬月十日也。門人以師全身建塔於大名府西北隅。勑諡慧照禪師。塔號澄靈。合掌稽首。記師大略。

住鎮州保壽嗣法小師延沼謹書

住大名府興化嗣法小師存獎校勘

古尊宿語錄卷第五

古尊宿語錄卷第六

睦州和尚語錄(南岳下五世嗣黃檗)

上堂對機第一

上堂云。你諸人還得箇入頭處也未。若未得箇入頭。須得箇入頭。若得箇入頭。不得辜負老僧。又云。明明向你道。尚自不會。豈況蓋覆將來。　問。如何是學人自己。　師云。觀世音菩薩。　進云。學人不會。　師云。大慈悲菩薩。　問。如何是祖師西來意。　師云。一隊衲僧來。一隊師僧去。　問。如何是展演之言。　師云。量才補職。　進云。如何是不展演之言。　師云。伏惟尚饗。　問。如何是向上一路。　師云。你問將來。我與你道。　進云。便請道。　師云。抖擻多年穿破衲。襤毿一半逐雲飛。　問。請師講經。　師云。買帽相頭。　進云。謝師慈悲。　師云。拈頭作尾。拈尾作頭。還我第三段來。　問。如何是徑截一路。　師云。大眾久立。速禮三拜。　進云。請師道。　師云。有頭無尾漢。又云。來。來。還我徑截一路來。僧無語。　有座主問。某甲雖講得經兼行脚。不會教意時如何。　師云。灼然實語當懺悔。　進云。乞師指示。　師云。你若不問。老僧緘口無言。你既問。老僧不可緘口去也。　進云。便請道。　師云。心不負人。面無慚色。　問。知時者是大沙門。如何是大沙門。　師云。我向鼻孔裏問你。　進云。作麼生問。　師云。自領出去。又云。來。來。我共你葛藤。你却問我。　問。如何是大沙門。　師云。觀世音菩薩。會麼。　進云。不會。　師云。大慈悲菩薩。　問。以一重去一重即不問。不以一重去一重時如何。　師云。昨日栽茄子。今朝種冬瓜。　問。一句道盡時如何。　師云。義墮也。　進云。什麼處是某甲義墮處。　師云。三十棒教誰喫。　問。祖意與教意。是同是別。　師云。青山自青山。白雲自白雲。　進云。如何是青山。　師云。還我一滴雨來。　進云。學人道不得。請師道。　師云。法華峰前陣。涅槃句後收。

上堂。大眾雲集。師云。章表將來。時有僧出應諾。　師云。據狀領過。　問。佛法大意。請師舉唱。　師云。我者裏不曾泥裏洗土塊。你諸方作麼生道。僧無語。　有大德曾講法華經。來問。和尚。某甲雖講。不會教家大意極則處。　師云。不得錯舉。　問。如何是向上事。　師指一僧云。那箇師僧何不問。僧無語。　有僧舉雪峰語。乞師指示。峰云。是什麼。學云。乞師指示。峰云。因什麼到與麼地。舉了。僧遂問。祇如雪峰和尚意作麼生。師便打。　師看經次。僧問。看什麼經。　師云。金剛經。　僧云。六朝翻譯。次當第幾。　師云。一切有為法。如夢幻泡影。　問。如何是教意。　師云。我不答你。　進云。和尚為什麼不答。　師云。為你念來。　問。如何是西來意。　師云。那箇師僧何不近前來。僧便近前。　師云。我喚淅東人。干浙西人什麼事。　問。如何是曹溪的的意。　師云。路逢劒客須呈劒。不是詩人莫獻詩。　時有座主問。三乘十二分教。某甲粗知。未審宗門事。乞師提綱。　師云。問著宗門事。有什麼難道。恰問著老僧鼻孔。你頭上漫漫。脚下漫漫。教家喚作什麼。　主云。教家無這箇意旨。師以拄杖趂。

上堂云。汝等快與。快與。老僧七十九也。看看脫去也。　僧便問。師百年後向什麼處去。　師云。三十年後有人舉在。　問。迦葉上行衣。誰人合得披。　師云。抖擻多年穿破衲。襤毿一半逐雲飛。會麼。　僧云。不會。　師云。有時掛向肩頭上。也勝時人著錦衣。　問。終日著衣喫飯。如何免得著衣喫飯。　師云。著衣喫飯。　進云。不會。　師云。不會即著衣喫飯。　有座主問。三乘十二分教即不問。如何是宗門中事。　師云。老僧入你鉢囊裏。　主云。和尚為什麼在學人鉢囊裏。　師云。有什麼檳榔豆蔻。速將來。　主云。和尚欠少箇什麼。　師云。這賊今日敗也。　進云。學人乍入叢林。乞師指示。　師云。量才補職。　進云。學人咨和尚。　師咄云。這扶籬摸壁漢。三家村裏保頭也不能作得。　師因赴齋迴。有僧就師乞䞋錢。師云。赴齋得三十文。　僧云。便請。　師云。施者雖無厭。受者應知足。　問。佛法大意。請師提綱。　師云。拈將來。與你提綱。　進云。便請和尚道。　師云。拆東籬。補西障。　有僧名宗闡。宗闡咨和尚。師云。住。僧便住。　師咄云。名也不識。又云。有闡即判。快道。快道。闡無對。　有俗官問。一氣還轉得一大藏經麼。　師云。有什麼絁紬。快將來。　問。古人有言究竟一路。如何是究竟一路。　師云。吽。吽。你這牓子。我這裏難遇。筆墨兩狀。一時領過。　進云。某甲有什麼過。師便打趂。　問。從上已來。老宿作家還有差別異路難會底道理麼。　師云。有。　進云。如何是差別異路難會底道理。　師云。待你三生六十劫信去始得。　進云。某甲乍入叢林。乞師指示。　師云。你不解問。　進云。和尚作麼生。　師云。放你三十棒。自領出去。　問。十方國土中。唯有一乘法。如何是一乘法。　師云。你若不問。我即不知。你若問我。我即知。　進云。為什麼如此。　師云。吽。吽。什麼處得這箇問來。僧無語。　問。說即振動乾坤。不說即絲毫不掛。說即是。不說即是。　師云。道什麼。僧再舉。　師云。這脫空謾語漢。　進云。某甲話在。　師云。說即振動乾坤。是你恁麼道。　僧云。是。　師拈拂子便打云。吽。吽。這裏嚇我來。　問。教意請師提綱。　師云。但問將來。我與你道。　進云。便請道。　師云。佛殿裏裝香。三門頭合掌。　問。學人有問。未審師還許也無。　師云。灼然賊來須打。客來須看。　進云。未審和尚作麼生道。　師云。這賊。不能打得你。　問。三乘十二分教從何而得。　師云。對機故得。　問。請和尚答一轉語。得麼。　師云。得。　進云。請便道。師拽拄杖趂。

上堂云。不受謾底人出來。有僧出應諾。　師云。被我挑一塊屎擗喉嚨塞却。擗眼打也。爭不受謾。　師因看金剛般若經。僧問。和尚看甚經。　師云。無二無二分。無別無斷故。會麼。　僧云。不會。　師云。我念經也不得。　有俗官問。和尚依教。不依教。　師云。光剃頭。淨洗鉢。作麼生不依教。　師因齋次。有俗官問。請師施食。　師云。三德六味。施佛及僧。吽。吽。快將來。老僧要喫。　俗官云。請和尚施財。　師云。弟子施財。和尚施法。先到老僧後到佛。　又俗官問。弟子今日開藏經。乞師一句提綱藏經。　師云。此問難得。　官云。便請提綱。　師云。對牛彈琴。　師因看經次。僧問。和尚看什麼經。　師云。涅槃經．茶毗品最在後。　問。如何是超佛越祖之談。　師驀拈拄杖示眾云。我喚作拄杖。你喚作什麼。僧無語。　師再將拄杖示之云。超佛越祖之談。是你問麼。僧無語。　師因焦山借斧頭。師喚童子取斧頭來。童子取得來。向師前云。未有繩墨且斫麤。師遂喝。　又喚童子。來。來。作麼生是你斧頭。童子遂作斫勢。　師云。斫你屋裏老爺頭不得。　師舉。黃檗和尚語云。天下老和尚一氣道在我者裏。要放你也在我這裏。要不放你也在我這裏。　僧便問。如何是一氣道。　師云。量才補職。　僧云。如何是不放一氣道。　師云。伏惟尚饗。　問。如何是禪。　師云。猛火著油煎。　問。不擇一切。請師提綱佛法。　師云。山河大地。畜生驢馬。　進云。為什麼不會。　師云。你若被我把住。直須百雜碎。　僧云。和尚不可一向。　師云。不信道百雜碎。　問。近入叢林。乞師方便。　師云。你近入叢林。　進云。是。　師云。心不負人。面無慚色。　進云。某甲不會。　師云。近前來。與你注解。僧近前。　師云。去。

上堂。大眾侍立。師喝出去。大眾不出去。師又再喝。大眾茫然。師舉拄杖一時趂下去。

師因看華嚴經。僧問。是什麼經。　師云。大光明雲。青色光明雲。紫色光明雲。那邊是什麼雲。　僧云。南邊是黑雲。　師云。今日應有雨。又云。將為是箇師子兒。元來是箇老鼠兒。

上堂云。還有踏倒禪牀底出來。有僧出來應諾。　師云。北來拋鈎釣鯨鯤。下場頭却釣得箇蝦䗫出來。　問。如何是禪。　師云。還我第二段來。　進云。不會。　師云。三段不同。萬里崖州。　問。如何是佛。　師云。裂轉鼻孔。　問。如何是葛藤一句。　師云。山河大地是你問。　進云。如何提綱拈掇。　師云。到我問。　問。托即乾坤大地。不托即絲髮不逢時如何。　師云。吽。吽。不曾見。師却問。先[跳-兆+孛]跳三千里。倒退八百。你作麼生。　學云。諾。　師云。先責一狀好打者漢。又云。來。來。我共你葛藤。托即乾坤大地。你且道洞庭湖水深多少。　進云。不曾量度。　師云。是洞庭湖水又作麼生。　進云。祇為今時。　師云。這葛藤尚不會得。便打。　問。大眾雲臻。合談何事。　師云。作麼。　問。華藏海即不問。如何是向上一路。　師云。好來。好來。

師舉古人語次。問大眾云。三乘十二分教成得箇什麼邊事。　有僧云。今日大眾普請不易。　師云。不要將出來。　僧云。打鼓喫藥石。　師云。莫拈出。　僧云。和尚得恁麼忉忉生。　師云。我也祇要你恁麼道。　問。如何是觸途成滯底句。　師云。我也祇道。　進云。作麼生道。　師云。吽。吽。箭過西天十萬里。向大唐國裏等候。　僧打門。問。己事不明。乞師指示。師纔開門。僧擬開口問。師便擗口摑。　問。如何是學人入頭處。　師云。一不得了。　進云。某甲不會。　師云。這箇語話。三十年後大行。　問。如何是禪。　師云。摩訶般若波羅蜜。　進云。不會。　師云。抖擻多年穿破衲。襤毿一半逐雲飛。　睦州僧正并諸大德眾請師上堂。師問僧正。僧正應諾。師云。監寺[妳-女+口]。　正云。不在。　師云。都監闍黎[妳-女+口]。　正云。不在。　師云。上座[妳-女+口]。　正云。不在。　師云。三段不同。今當第一。向下文長。赴在來日。不詞謹退便起。諸大德罔措。

師舉。古人語云。揑聚也在我。裂破也在我。　僧問。如何是裂開。　師云。菩提．涅槃．真如．解脫。三九二十七。還我第一籌來。又云。即心是佛。我且恁麼道。你作麼生。　僧云。某甲不恁麼道。　師云。盞子落地。楪子成七片。　僧云。如何揑聚。師乃斂手而坐。　一日。睦州刺史問。如何是禪宗事。　師云。近前來。近前來。史近前。　師云。得恁麼脫空妄語。史無語。　師遂問。曾見什麼人來。　史云。曾見恁麼老宿來。　師云。更作麼生。　史云。看經來。　師驀打牀一下。云。教中喚這箇作什麼。　史云。教中不說。　師云。教中道。治生產業與正理不相違背。又作麼生。史無對。　師又打牀一下。云。大凡喚這箇作什麼。　史云。喚作牀。　師云。這喫飯粘漢。　睦州陳操尚書因齋次。尚書自行餅餤與僧。僧遂引手接。尚書却縮手。僧無語。　尚書與諸官在鎮樓上坐。忽見有數僧來。官人云。有幾箇衲僧來。　尚書云。不是。　官人云。爭知不是。　書云。待來到這裏。與你勘。　其僧遂至。尚書驀喚云。上座。上座。僧迴首。無語。　書云。不信道。

上堂。眾集。師云。忽然。忽然。　有僧出來云。却請大眾歸堂去。　師拍繩牀一下。云。苦殺人。僧遂回頭。師舉拄杖一時趂下。　問。如何是佛法徑截。　師云。三人兩人不問。　進云。便請和尚道。　師云。三人一狀領過。　問。一言道盡時如何。　師云。吽。吽。築著老僧當門齒。　進云。已蒙和尚指示。　師云。有頭無尾漢。錢唐去國三千里。僧無語。　問。一句淨盡時如何。　師云。摘却你眉毛。換却你眼睫。僧無語。　師云。吽。吽。脫空謾語漢。　問。如何是向上一路。　師云。朝看東南。暮看西北。　問。不涉廉纖。請師道。　師云。三段不同。今當第一。向下文長。赴在來日。　問。如何是教意。　師云。還我一問來。　進云。未審和尚作麼生道。　師云。吽。吽。不敢望你分外。話也不領。　問。如何是量才補職。　師云。不要補。　進云。為什麼不要補。　師云。蝦䗫之類。　別有一僧出來。請和尚道。師云。不要攪擾百姓。養子方知父慈。會麼。　僧云。如何是養子方知父慈。　師云。心不負人。面無慚色。　問。如何是禪。　師云。歸依佛法僧。　進云。不會。　師云。咄。這蝦䗫。得與麼惡業。　問。學人有疑。請師一決。　師云。獨掌不浪鳴。　進云。不會。　師云。隻絲不成束。自領出去。　問。徑截處。乞師指示。　師云。早朝有人問了也。　進云。早朝有人問了且致。請師道。　師云。三門頭市合金剛。脚子小兒子簸錢。　問。如何是教意。　師云。一問不再舉。　問。如何是一代時教。　師云。上大人。丘乙己。　問。如何是急。　師云。通你一問。　進云。如何是急中急。　師云。朝向西瞿耶尼。暮向北鬱單越。　俗官問。弟子廣陳供養。師有何方便。　師云。祇怕你不問。　官云。便請和尚道。　師云。心不負人。面無慚色。　問。以八不成。是何章句。　師彈指一下。云。會麼。　進云。不會。　師云。上來講讚。無限勝因。蝦䗫[跳-兆+孛]跳上天。蚯蚓驀過東海。　問。如何是鷂子。　師云。這死雀兒。　進云。如何是鷂子之機。　師云。昨日有師僧趂出去。你今日又來這裏。　進云。過在什麼處。　師云。敕貶朝官。　問。如何是機前一句。　師云。老僧一問教你摸。　進云。莫便是麼。　師云。對牛彈琴。　問。正當說時時如何。　師云。你為什麼話墮。　進云。什麼處是話墮處。　師云。擔枷過狀。萬里崖州。自領出去。　問。大眾雲集。合談何事。　師云。那箇師僧。置將一問來。　學人舉頭。師便打云。老僧却不恁麼。　進云。未審和尚作麼生問。　師云。佛殿裏裝香。三門頭合掌。又云。你不解問。　進云。未審作麼生問。　師云。速禮三拜。放你三十棒。又云。後園生菜。熟水淘飯。　問。如何是向上事。　師云。向下文長。又云。慚愧解問。　進云。請和尚道。　師云。心不負人。面無慚色。　問。如何是教眼。　師云。十方國土中。唯有一乘法。　進云。此是經文。　師云。驢年會麼。　進云。如何是教眼。　師云。量才補職。　問。如何是衲僧眼。　師云。朝看東南。暮看西北。

上堂云。觀自在菩薩行深般若波羅蜜多時。信受奉行。問僧。我適來念什麼。　僧云。和尚念經。　師便打云。此老古錐。心不負人。面無慚色。　問。如何是諸佛師。　師云。釘釘東東。骨低骨董。　進云。乞師慈悲。　師云。我問你。第二句作麼生道。　進云。不會。　師云。灼然。灼然。　師坐次。有僧驀然問。請師道。　師云。蘇嚕蘇嚕娑婆訶。　問。如何是向上關捩子。　師云。新羅國裏坐朝。大唐國裏打鼓。

上堂云。爍電之機罕遇。且向摸窰村裏作活計。　僧問。如何是摸窰村裏作活計。　師云。歸依佛法僧。　進云。如何是爍電之機罕遇。　師云。灼然。　問。三界唯心。萬法唯識時如何。　師云。牙齒敲磕。更置將一問來。僧無語。　師云。舌頭無骨。又拈拄杖一劃。云。會麼。　僧云。不會。　師云。䲺䲺鳥。　問。不落玄機。便請道。　師云。老僧三十年來行脚。未曾置此一問。　進云。請師答話。　師云。這箇阿師。什麼處得此一箇問頭來。　問。高揖釋迦。不拜彌勒時如何。　師云。到老僧這裏覓箇什麼。速禮三拜。又云。近前來早是教七教八。　進云。也知和尚恐某甲不實。　師云。拄杖不在。掃帚柄打三十下。　問。古人點土成金。意旨如何。　師云。老僧不與麼道。　進云。和尚作麼生道。　師云。金變為土。　問。學人乍入叢林。乞師指示。　師云。飽喫飯了。顛言倒語作什麼。　進云。與麼即一切法不可得也。　師云。你道我語作麼生。　進云。一切法不可得也。師便打。　問。學人近入叢林。乞師指示。　師云。不得埋沒老僧。　進云。乞師慈悲。　師云。一箭過西天。一不成。兩不是。　有長講法華經座主。來問。某甲雖講經。不明教意。乞師方便。　師云。悟即實。初三十一。中九下七。面前背後相去多少。　主云。某甲不會。乞師指示。　師云。拈起著。　主再問。師云。摩訶般若波羅蜜。　進云。某甲不會。　師云。入鄉隨俗。　進云。如何是教意。　師云。妙法緊那羅王。大法緊那羅王。　主云。某甲不會。　師云。真箇是無孔鐵槌。近前來。　主便近前。師以手空撈一轉。却云。會麼。　主云。不會。　師云。不在這裏。

上堂云。識賤即貴。　僧便問。祇如長街裏還有貴也無。　師云。有。　進云。如何長街裏貴。　師云。陳薑．陳薑。　進云。恁麼則學人買得也。　師云。一兩二兩。還我三文錢來。僧無語。　師云。吽。吽。這脫空妄語漢。　師問僧。什麼處來。　僧云。天台來。　師云。見說石橋作兩段。是否。　僧云。和尚什麼處得這箇消息。　師云。將為是華頂峰前客。元來是平田莊裏人。　因見新到。師云。老僧不曾向第二句裏勘人。近前來。僧遂近前。　師云。近離什麼處。　僧云。請和尚辯。　師云。今日雲色稍高。　問僧。什麼處來。　僧云。和尚合知。　師云。我即知。　僧云。且道某甲從什麼處來。　師云。猪跳圈不出。　問僧。你是行脚僧。是否。　僧云。諾。　師云。築著便蝦䗫叫。　僧云。某甲未曾有語在。　師云。來。來。作麼生道。　僧云。還曾遏得住也無。師便打。　問僧。近離什麼處。僧喝。　師云。老僧今日被你喝一喝。僧又喝。　師云。三喝四喝後作麼生。僧無語。　師便打云。這掠虗漢。　問僧。什麼處來。僧便喝。　師云。你以古人作得主。僧又喝。　師云。話破也。　僧云。某甲什麼處是話破處。師便棒。　問僧。什麼處來。　僧云。請和尚鑒。　師拈起拄杖云。你喚作箇什麼。　僧云。請和尚鑒看。師便打。　問僧。什麼處來。　僧云。知道和尚有此一問。　師云。一破．兩破．三破作麼生。　僧云。和尚什麼處得許多破來。　師云。吽。吽。這箇阿師好與三十棒。　問僧。夏在什麼處。僧叉手退後。　師云。鉢盂裏失却匙筯。草鞋根下失却一文古老錢。　僧云。某甲不與麼。　師云。共你葛藤。尚自不會。來。來。實道夏在什麼處。　僧云。江西。　師云。念你遠來。收你三十棒。　問僧。什麼處來。　僧云。徑山來。　師云。何得五戒不持。　僧云。過在什麼處。　師云。我這裏不著沙彌。　師見新到來參。云。尅尤叵耐。僧罔測。一邊立。　師云。什麼處得這一隊打野榸漢。出去。　問僧。什麼處來。其僧瞪目視。　師云。驢前馬後漢。　問僧。什麼處來。　僧云。適來有人問了也。　師云。因什麼敗闕。　僧云。莫錯。　師云。自領出去。　問僧。什麼處來。　僧云。識得即知來處。　師喝云。這蝦䗫保老和尚作活計。　僧云。莫錯。　師云。放你三十棒。自領出去。　問僧。莫是從河北來麼。　僧云。某甲近離江西。　師云。大展坐具。禮三拜著。其僧禮拜了便出去。　師云。不空。不空。僧迴首。　師云。來。來。近前來。晧是黑正好辯。僧無語。　問僧。幾人新到。　僧云。五人。　師云。瓦解氷消。　僧云。和尚未曾有問。　師云。賊把贓為驗。　問僧。近離什麼處。　僧云。也知和尚有此一問。　師云。脫空妄語漢。　僧云。什麼處是妄語。　師云。三十棒教阿誰喫。　問僧。夏在什麼處。　僧云。待和尚有箇住處即說似和尚。　師云。狐非師子類。燈非日月明。　問僧。什麼處來。　僧云。靈山來。　師云。涅槃是第幾座。僧無語。　師又問。迦葉什麼處去。　僧云。不知。　師云。脫空妄語漢。　有時纔見新到。云。現成公案。放你三十棒。　僧云。某甲如何。　師云。三門頭金剛為什麼却舉起拳。　僧云。金剛尚乃如是。師便打。　問僧。什麼處來。　僧云。須知有不涉程途者。　師乃咄云。開口便作屎臰氣。　有僧參師。師乃拈起針云。一時穿過鼻孔。　僧云。莫錯。　師云。吽。吽。近前來。你適來道什麼。　僧云。和尚莫錯。　師云。西天斬頭截臂。這裏自領出去。　師有時見新到。云。何得五戒不持。　僧云。某甲未曾人事。　師云。這沙彌。　問僧。什麼處來。　僧云。婺州來。　師云。還見傅大士麼。　僧云。某甲不見。　師云。在雙林寺裏。　問僧。什麼處來。　僧云。婺州來。　師云。鄉中偏出此人。　問僧。什麼處來。　僧云。適來途中早有人問了也。　師云。這裏為什麼瓦解氷消。　僧云。某甲過在什麼處。　師云。擔枷過狀漢。　問僧。什麼處來。　僧云。那處來。　師云。老僧屈。　僧云。和尚知便得。　師云。擔枷過狀。便打。　問僧。什麼處來。　僧云。莫錯。伸此一問。　師云。嗄。江西來。　僧云。莫錯。　師云。三十棒教阿誰喫。　問僧。什麼處來。僧便喝。師拍手大笑。僧罔措。師便打。　問僧。什麼處來。　僧云。深知和尚有此一問。　師云。七縱八橫。老僧鼻孔在什麼處。　僧云。和尚鼻孔為什麼却問某甲。　師云。吽。吽。放你三十棒。　問僧。什麼處來。　僧云。靈泉來。　師云。吽。吽。放你三十棒。又云。你適來恁麼道[妳-女+口]。　僧云。是。　師云。三門頭金剛為什麼倒地。僧無語。　師云。將為是箇僧。元來祇是蝦䗫。　問僧。什麼處來。　僧云。請和尚辨。　師云。向你脚下辨。僧無語。　師云。吽。吽。什麼處並無主宰。　問僧。什麼處來。　僧云。洎錯祇對和尚。　師咄云。將一條繩縛保老師著。　僧云。某甲有什麼過。　師云。去。　問僧。什麼處來。　僧云。靈山來。　師云。近日打殺一門僧。是否。僧無語。　師云。這箇蝦䗫。　問僧。什麼處來。僧叉手近前。　師云。太狼籍生。僧無語。　師云。這掠虗漢。　問僧。什麼處來。　僧云。江西來。　師云。江西米貴賤。　僧云。不曾入廛。　師云。念你遠來。放你三十棒。　問僧。什麼處來。　僧云。江西來。　師云。江西此去多少。　僧云。不曾量度。　師云。文彩已彰。　問僧。什麼處來。　僧云。江西來。　師云。夏在什麼處。　僧云。雲居。　師云。有何言教。　僧云。即今作麼。　師云。這箇師僧親從高處來。　僧云。和尚為什麼與麼道。　師云。本色打米餅保老師。　問僧。什麼處來。　僧云。江西來。　師作打勢云。踏破多少草鞋。僧無語。　師云。來。來。你曾過梅嶺麼。　僧云。過。　師云。今日好秋凉。　問僧。什麼處來。　僧云。江西來。　師云。還有不喫飯底麼。　僧云。有。　師云。這箇是噇飯底。　問僧。你頭上一問為什麼不道。　僧云。什麼處不道。　師云。且喜得你出頭來。　問僧。什麼處來。　僧云。雙林來。　師云。途中事借問。得麼。　僧云。和尚問什麼處。　師云。你上大人也未曾夢見。出去。

勘看經僧第二

問僧。看什麼經。　僧云。般若經。　師云。鼻孔裏藏身。鉢盂裏藏却匙筯。眼睛裏換却髑髏。刪在什麼經裏。　僧云。某甲不知刪在什麼經裏。　師云。來。來。祇如大般若經一切智智清淨。是麼。　僧云。是。　師拈起拄杖云。見這箇麼。　僧云。此是色法。　師云。忽有人供養看經僧。你也隨隊喫飯。　問僧。曾看經。是麼。　僧云。是。　師云。是。又云。不得謾我。　僧云。和尚為什麼不領話。　師云。果然諕我。　問僧。什麼處來。　僧云。雙林寺來。　師云。傅大士道什麼。　僧云。他不問和尚。和尚又問他作什麼。　師云。什麼處得這老婆說話來。　問僧。什麼處來。　僧云。雙林寺來。　師云。還見傅大士麼。　僧云。不錯祇對和尚。　師云。吽。吽。牢裏作活計。　問僧。什麼處來。　僧云。雙林寺裏來。　師云。在彼看經麼。　僧云。和尚什麼處得這箇消息。　師云。兩俱失。　有同學師兄來相看。喫茶次。師兄問。行脚事作麼生。　師恰遇沙彌過茶次。便與一摑。咄。這沙彌。　師兄云。是即是。你道我作麼生。　師云。蝦跳不出斗。　問一僧。今日施主開經麼。　僧云。是。　師云。好生著。莫教錯。　僧云。某甲不教錯。　師云。入地獄如箭射。　問僧。曾講經麼。　僧云。不會。　師云。去。　問僧。看什麼經。　僧云。涅槃經。　師云。茶毗品最在後。曾看麼。　僧云。曾看。　師云。大喻三千。小喻八百。　問僧。什麼處來。　僧云。齋來。　師云。將䞋錢來。　僧云。和尚欠少什麼。　師云。蝦䗫呌。　問僧。什麼處來。　僧云。齋來。　師云。猴猻繫露柱。　問僧。什麼處來。　僧云。齋來。　師云。打草蛇驚。　問僧。什麼處去來。　僧云。齋來。　師云。施主還具眼麼。　僧云。某甲罪過。　師云。你為什麼隨我。僧無語。　問僧。什麼處來。　僧云。齋來。　師云。將什麼報答施主。　僧云。不用更言。　師云。斤不當兩。　僧云。此是和尚分上事。　師云。吽。吽。且放你三十棒。　問僧。什麼處來。　僧云。和尚莫錯伸一問。　師云。爭柰頭上一條繩何。　僧云。莫錯。　師云。枷上更著杻。　問僧。什麼處去來。　僧云。齋來。　師云。施主眼瞎。　師見僧瞻視。云。你大有年幾也。　僧云。請和尚道。　師云。四十六也未。　僧云。莫錯。　師云。這死蝦䗫。　問僧。今日喫得多少鹽醋。僧拈起鉢盂。　師云。可惜許鹽醋。牛欄裏作活計。　問一上座。何不覓箇住處。　座云。盡大地覓箇住處不可得。　師云。繩子為什麼在我手裏。　座云。和尚恁麼道即得。　師云。非但髑髏。鼻孔也穿過。　問一覺上座。見說在叢林裏多口把不住。是闍黎麼。　覺云。和尚什麼處得這箇消息。　師云。一任[跳-兆+孛]跳。　覺云。不可語不得。　師云。吽。吽。轉見敗闕。又云。老僧若置一問。教你喪身失命。　覺云。和尚不可壓良為賤。　師云。蘇嚕蘇嚕娑訶。又云。來。來。是你曾看教麼。教中道。謗斯經故。獲罪如是。作麼生是教意。　覺云。教中不說有意。　師云。入地獄。又拈起拄杖云。這箇是什麼。　覺云。拄杖。　師云。這粘鑊湯漢。　問河北僧。彼中有趙州和尚。你曾到麼。　僧云。某甲近離彼中。　師云。有何言教示後徒。　僧云。尋常問新到。什麼處來。僧云。南方來。州云。喫茶去。　師乃呵呵大笑云。慚愧。又問。祗如趙州意作麼生。　僧云。此亦是方便。　師云。趙州被你一杓屎潑。僧無語。　師見僧辭去。問。什麼處去。　僧云。往徑山去。　師云。忽然有人問。你作麼生道得一句語。塞得伊口。　僧云。某甲有語。　師云。去。　問僧。什麼處去。　僧云。禮拜徑山去。　師云。這老漢好打破髑髏著。　師見一僧。云。恰似箇律師一般。驀然悟去。一箭穿過髑髏三千里。　僧擬作問勢。師云。蘇嚕蘇嚕娑訶。

勘講經論座主大師第三

師問僧正。正應諾。師云。講唯識論麼。　正云。不敢。小年曾讀文字來。　師拈起糖餅擘破作兩片。你作麼生。正無語。　師問僧正。喚作糖餅是。不喚作糖餅是。　正云。不可不喚作糖餅。　師却喚沙彌。來。來。你喚作什麼。　沙彌云。糖餅。　師云。你也講得唯識論。　有紫衣大師來參師。師見來。便拈起帽子問大師。京中喚作什麼。　大師云。朝天帽。　師云。恁麼則老僧不去也。大師無語。　師問大德。曾蘊何業。　德云。小年曾習唯識論。　師云。三界唯心。萬法唯識。是麼。　德云。是。　師指門扇云。這箇是什麼。　德云。色法。　師云。簾前賜紫。對御談玄。五戒不持。德無語。　問座主。講什麼經。　主云。法華經。　師云。與老僧講來。　主云。某甲依章疏。　師云。你不會講。　主云。某甲實不會講。却請和尚講。　師云。你不是聽經人。　主云。昨日蒙和尚慈悲。為某甲今日講。　師云。三段不同。今當第一。　主云。此是古人章疏。　師云。你見箇什麼道理。主無語。　師云。這喫夜飯漢。不能打得你。去。　有座主善解二十四家書。師問。你解二十四家書。是否。　主云。不敢。　師遂於空中作書勢。云。是什麼字。　主云。不會。　師云。吽。吽。這箇阿師。脫空妄語。道我解二十四家書。永字八法也不識。主無語。　師云。來。來。曾講華嚴經否。　主云。不敢。　師云。不怪伸一問。得麼。　主云。和尚問什麼。　師咄云。講得椀裏。又云。你問我。　主云。請和尚講。　師云。心不負人。　主云。不會。　師云。對牛彈琴。　問座主。講什麼經。　主云。涅槃經。　師云。開口便作屎臰氣。　主云。爭柰古教何。　師云。奴見婢慇懃不肯休。主無語。　師云。近前來。主便近前。　師云。祇這也無主宰。便打。　一日。有座主來。師問。見說座主講得經。是否。　主云。不敢。　師云。吽。吽。這喫夜飯保老。　師云。來。來。講得什麼經論。　主云。唯識．法華經。　師云。拈起鼻孔。將兩耳來。　主云。鼻孔作麼生拈得。　師云。這念言語漢。又云。法華經云。十方國土中。唯有一乘法。是否。　主云。是。　師云。佛殿裏即不問。三門頭鴟鶻上。道將一句來。　主云。此是玄機。　師云。玄你屋裏老爺。脫空妄語漢。　有講論座主來參師。師云。你為什麼義墮。　主云。和尚未曾問某甲。　師云。西天則斬頭截臂。我這裏與你口喫飯。　有一座主講得七本經論。來參師。師云。你是講得七本經論。是否。　主云。不敢。師拈起拄杖。驀頭打一下。　主云。某甲不因和尚。洎虗過一生。　師云。道什麼。主擬開口。師便打。　主云。謝和尚重重相為。　師云。依稀近佛。莽鹵為僧。　有一座主講得六本經論。來參師。師云。見經中有問。論中有主。　主云。某甲依章疏講。不會玄機。　師云。你講得椀裏。　主云。某甲也未曾分外。　師云。出去。　有座主來參師。師問。莫便是講唯識論。是麼。　主云。不敢。　師云。朝去西天。暮歸唐土。會麼。　主云。不會。　師云。吽。吽。五戒不持。　問座主。講什麼經。　主云。講華嚴經。　師云。更有箇漢子即不問你。文殊．普賢又作麼生。　主云。不會。　師云。近前來。主便近前。　師便打一棒。云。會麼。　主云。不會。　師云。飢逢王膳不能飡。病遇醫王爭得瘥。與你註解了。　問僧。講什麼經。　主云。金剛經。　師云。曾講辨正論麼。　主云。不敢。　師云。五戒不持。又問。講金剛經。是否。　主云。是。　師拈拄杖云。是什麼。　主云。此是色法。　師云。講得椀裏。又云。經中道。凡所有相皆是虗妄。若見諸相非相。即見如來。是否。　主云。是。　師云。這脫空妄語漢。噇夜飯保老。　師問座主。蘊何業。　主云。唯識論。　師云。教中言作麼生。　主云。某甲祇是尋行數墨。却是禪門中不知。　師云。實語當懺悔。　問講金剛經座主。荷擔如來即不問。你寺門前金剛為什麼入你鼻孔裏去。　主云。和尚什麼語話。　師云。你講得夢裏。　問講楞嚴經座主。經中有八還四義。是否。　主云。是。　師以拄杖點一童子頂上一下。云。是什麼義。主無語。　師云。此義文長。赴在來日。　問。如何是自己事。　師云。老僧不解相怪。速禮三拜。又云。觀世音菩薩。　進云。不會。　師云。大慈悲菩薩。　西峯長老來。置茶果次。師問。今夏在甚麼處安居。　峯云。蘭溪。　師云。多少眾。　云。七十餘人。　師云。時中將何示徒。峯拈起柑子。　師云。著甚死急。　師問僧。近離甚處。　云。瀏陽。　師云。彼中老宿祇對佛法大意道甚麼。　云。徧地無行路。　師云。老宿實有此語那。　云。實有。　師拈拄杖打云。這念言語漢。　師見僧行胡餅。乃問。行甚麼。　云。胡餅。　師云。這俗漢。　雲門來敲門。師云。阿誰。　門云。文偃。　師開門攔胸扭住云。道。道。　門擬議。師便推出云。秦時[車*度]轢鑽。　師問秀才。先輩治甚經。　才曰。治易。　師云。易中道。百姓日用而不知。且道不知箇甚麼。　才曰。不知其道。　師曰。作麼生是道。才無對。　僧問。一氣還轉得一大藏教也無。　師曰。有甚饆饠䭔子。快下將來。　問。如何是禪。　師曰。猛火著油煎。　師臨終召門人曰。此處緣息。吾當逝矣。乃跏趺而寂。郡人以香薪焚之。舍利如雨。乃收靈骨。塑像於寺。壽九十八。臘七十六。

古尊宿語錄卷第六

睦州和尚語錄小序

師法嗣黃檗。初住睦州觀音院。常餘百眾。得數十載後。捨眾住開元寺房。織蒲鞋鬻養母親。時人號為陳蒲鞋。其機鋒語句。今集之二三焉。

睦州和尚。名道蹤。嚴州人。姓陳氏。受業不載。得法於黃檗運和尚。馬祖第四世。唐宣宗懿宗時人。

古尊宿語錄卷第九

石門山慈照禪師鳳巖集(南嶽下十世嗣首山)

師開堂拈香云。西天二十八祖．唐土六祖．過去聖人。盡得傳衣付法。至唐代六祖之後。得道者如稻麻竹葦。不傳其衣。只傳其法。皆以香為信。今日一瓣香為什麼人通信。某甲雖不言。大眾已委悉。爇此一炷香也。　僧問。師唱誰家曲。宗風嗣阿誰。　師云。山連嵩嶺。地近洛川。　問。和尚開堂於此日。先將何法報君恩。　師云。撑天拄地。　云。君恩如此。祖意如何。　師云。分明領話。　問。如何是佛。　師云。卭州多出九節杖。　云。謝師指示。　師云。莫作答佛話會。　却問。如何是祖師西來意。　師云。九里江上望舶船。　云。意旨如何。　師云。市舶亭前人不識。　問。寶劒未出匣時如何。　師云。在匣裏。　云。出匣後如何。　師云。放汝一線道。僧禮拜。師便打。

上堂云。上上之機。人法俱遣。中下之機。但除其問。猶有法在。下下之機。據問而行。若是出格道人。全體作用。諸上座盡是出格道人。老僧爭敢作用。　問。如何是一著子。　師云。明明似日連天照。暗暗昏昏人自迷。　云。如何得不迷。　師云。千里萬里。

早參。示眾云。且道昨日與今朝。是同是別。古人道昨日今朝事恰同。又道昨日今朝事不同。同與不同即且置。且道即今一句作麼生。波隨月照。影逐日移。　師入州。看官路逢延慶長老。問。中路相逢一句作麼生道。　師云。某甲禮拜和尚有分。　明日到院。茶話次。昨日聞學士說新石門和尚。和尚久在石門。為什麼說新去。　師云。腦後合掌。　問。來時無物去時空。二路都迷。如何得不迷去。　師云。秤頭半斤。秤尾八兩。

上堂云。十五日已前諸佛生。十五日已後諸佛滅。十五日已前諸佛生。你不得離我這裏。若離我這裏。我有鈎子鈎你。十五日已後諸佛滅。你不得住我這裏。若住我這裏。我有錐子錐你。且道正當十五日。用鈎即是。用錐即是。遂有頌云。正當十五日。鈎錐一時息。更擬問如何。回頭日又出。　問。如何是無縫塔。　師云。直下看。　云。如何是塔中人。　師云。退後。退後。　問。如何是古佛心。　師云。踏著秤槌硬似鐵。　云。意旨如何。　師云。明日向你道。　問。青山綠水即不問。急切一句作麼生道。　師云。垂手過膝。兩耳垂肩。　汝州先師忌。問。先師還來也無。　師云。三巡茶罷一炷香。　云。齋後向什麼處去。　師云。風搖樹響人不顧。葉落歸根始知音。

上堂云。鳳凰巖下鐘皷喧轟。石門家風朝朝舉唱。問答賓主甚是分明。棒喝臨機誰人同道。若是同道者。對眾證據。良久。云。霜天冷徹骨。雪路少人行。　問。如何是石門境。　師云。一任眾人看。　云。如何是境中人。　師云。明日來喫棒。　問。嵩少地近。汝海波深。石門玄機。請師指示。　師云。幾時到汝海來。僧無語。師便打。　問。如何是和尚家風。　師云。一句每當機。逢人直是道。　問。如何是賓中賓。　師云。禮拜甚分明。　云。如何是賓中主。　師云。覷地無回顧。　云。如何是主中賓。　師云。往復問前程。　云。如何是主中主。　師云。萬里絕同侶。　問。如何是奪人不奪境。　師云。山河大地。　云。如何是奪境不奪人。　師云。番人失氈帳。　云。如何是人境俱奪。　師云。有何佛祖。　云。如何是人境俱不奪。　師云。問答甚分明。　問。如何是先照後用。　師云。突兀峯頭點巨火。長安城裏不通風。　云。如何是照用同時。　師云。突兀峯頭無巨火。長安城裏絕人行。　云。如何是照用不同時。　師云。昨日十五。今日十六。　大傑張茂崇問。摩騰入漢。已涉繁詞。達磨單傳。請師指示。　師云。冬不寒。﨟後看。　問。五目不覩其容。二聽不聞其響。落聲色即是。不落聲色即是。　師云。問從何來。　問。瞻之在前。忽然在後。復是何物。　師云。築著鼻孔。　問。若能轉物。即同如來。萬象是物。如何轉得。　師云。喫了飯。無些子意智。　問。拈槌竪拂。皆是止啼之說。揚眉瞬目。未為作者之機。如何是現前受用。　師云。早衙放過。晚後出來。　問。寸絲不挂。法網無邊。為什麼却分迷悟。　師云。兩桶一擔。　問。心隨境轉。境逐心生。心境兩忘。甚處即是。　師云。待你悟始得。　問。有情有用。無情無用。如何是無情應用。　師云。獨扇門子晝夜開。　問。法尚應捨。何況非法。如何是非法。　師云。喫粥喫飯。　問。愛河浮更沒。苦海出還沉。如何出得。　師云。錯。

早參。示眾云。月未沒。日已出。萬象凝然。什麼處不分明。既然分明。分明一句作麼生道。良久。云。日月照臨無影樹。不勞把住遶街行。

示眾。問答須教起倒全。龍頭虵尾自欺瞞。如王秉劒由王意。似鏡當臺要絕觀。開口早經千萬里。低頭思慮萬重關。指人若也無正眼。何啻前程作野干。

上堂云。朝朝皷響。夜夜鐘鳴。聚集眾流。復有何事。過去諸聖成就此門。諸上座各各不欠少。某甲已是不識好惡。諸上座更要喫辛受苦。

上堂云。無事不要生事。歸堂。

上堂云。鐘皷才罷。賓主已分。大眾齊來。照用俱了。若恁麼會得。繼紹古人。若會不得。實為罔措。莫有會者麼。出來對眾證據。

上堂云。切忌蹉過。歸堂喫茶。

上堂云。第一句道得。石裏迸出。第二句道得。挨拶將來。第三句道得。自救不了。歸堂。

上堂云。但得本。莫愁末。如何是諸上座本。莫是上來下去。禮佛禮塔。入室摳衣。歡娛笑樂麼。若認得這箇是四大五蘊。莫是趣寂息念。不出不入。不聚不散麼。會得。認得箇精魂。如何是上座本。良久。云。歸堂。

上堂云。春景溫和。萬物蘇舒。山青水綠。真堪養道。遊方禪子甚是及時。祖佛家風且喜沒交涉。　僧侍立次。師云。已是撒沙著諸人眼裏也。如今更不敢不識好惡。歸堂。　問。寒時又寒。熱時又熱。寒底是。熱底是。　師云。杖頭傀儡人長弄。　問。逐日開單展鉢。以何報答施主之恩。　師云。被這一問。和我愁殺。　云。恁麼則謝供養也。　師云。得什麼人氣力。僧禮拜。　師云。明日更喫一頓。

上堂云。春景溫和。春雨普潤。萬物生芽。什麼處不沾恩。且道承恩力一句作麼生道。良久。云。春雨一滴滑如油。　問。如何是學人自己法身。　師云。每日搬柴不易。　云。此是大眾底。如何是學人自己底。　師云。三生六十劫。　問。大悲千手眼。為什麼在此。　師云。見箇什麼。　云。恁麼則千百億化身。　師云。且領前話。乃云。上來下去為什麼事。若有所得。埋沒諸兄弟。若無所得。圖箇什麼。得與不得且置。如何是見前妙用底事。良久。云。雲覆千山不露頂。雨滴街前漸漸深。歸堂。　問。請師指示箇修行路。　師云。殺人放火。　云。彼此修行。為什麼却如此。　師云。果然不修行。　問。親切處請師的旨。　師云。莫忘却。　云。莫忘却時如何。　師云。一年三百六十日。　云。恁麼則不忘却也。　師云。你見箇什麼道理。　云。適來謝茶。　師云。未在。　云。請師別道。　師云。兩社一寒食。

早參。示眾。月未沒。日又出。日月往來無間隔。奉勸禪流莫追尋。追尋特地生疑惑。

上堂云。鳳凰山下。鐘皷喧轟。石門家風。朝朝舉唱。大眾上來。賓主已分。開口動舌。照用俱了。若恁麼薦得。甚處有佛祖。若未薦得。憑何過日。薦得薦不得即且致。作麼生是無佛祖底句。良久。敲禪牀。下座。

小參。早朝擊皷。法堂上聚會。晚後鐘聲。方丈裏相見。法堂上聚會即不問。作麼生是方丈裏相見底句。　自代云。不通風。　問。還有不報四恩三有者麼。　師云。有。　云。如何是不報四恩三有者。　師云。撒手臥長街。光音非旨趣。　問。牛頭未見四祖時。為什麼百鳥㗸花獻。　師云。果熟馨香鳩鳥啄。　云。見後為什麼不㗸花。　師云。萬象頓息鬼神愁。　云。見與不見。是同是別。　師云。山河不礙青霄路。妙用縱橫處處通。　問。親到寶山求寶時如何。　師云。求得即不中。　云。求得後如何。　師云。不中不中。乃云。擬心即差。動念即乖。不擬不動。正在死水裏作活計。作麼生是衲僧轉動一句。良久。云。朝聞皷動。暮聽鐘聲。

上堂云。三春景裏。日暖風和。水畔經行。林間宴坐。覩茲時景。賓主已分。開口動舌。照用俱了。若能如是解去。會得賓中主。作麼生是主中主。良久。云。一條濟水透過新羅。　一日。問直歲。清凉堰從你堰。若遇洪水滔天時。堰得麼。　云。在裏頭。　師云。與誰同伴。歲無語。却請和尚代。　云。透過新羅。　問。和尚若遇洪水滔天時。堰得麼。　師云。上拄天。下拄地。　云。若遇劫火洞然時作麼生。　師云。橫出竪沒。

上堂云。四山霧起。大地黯黑。日月收光。正當與麼時。如何辨主。良久。拍禪牀。下座。　師浴出。僧問。三身中。那身澡洗。　師云。困。　送亡僧。歸喫茶次。問。亡僧遷化向什麼處去。　師云。風搖樹響。葉落歸根。　學人良久。師云。會麼。　云。不會。師乃澆茶三滴。　問。如何得人身去。　師云。我常欲作驢身。

上堂云。上來下去。參請不無。作麼生是依時及節底句。良久。云。朝聞皷響。夜聽鐘聲。歸堂。　問。門外三車。學人欲上牛車時如何。　師云。未是極則處。　云。如何是極則處。　師云。犬吠虗聲切。癡人望太陽。　問。三叉路頭。未審教學人往何路。　師云。莫錯。

上堂云。鐘聲才罷皷聲喧。鐘皷相交會人天。臨機妙用無別法。開口動舌顯三玄。臨機照用須子細。互換賓主疾如烟。進前更欲求佛祖。擬議早是隔西天。

上堂云。五白猫兒爪距獰。養來堂上絕蟲行。分明上樹安身法。切忌遺言許外甥。作麼生是許外甥底句。莫錯舉。

上堂。舉普化語。僧便問。大悲院裏有齋。意旨如何。　師云。日暖隈陽坐。天寒不舉頭。

上堂云。聞鐘聲即尋鐘聲來。無鐘聲向什麼處來。若不來。叢林何在。既來。是何面目。直饒不來不去。正在死水裏作活計。作麼生是衲僧出氣一句。良久。云。珍重。　問。十二時中如何用心。　師云。喫粥喫飯。　云。與麼則打軟去也。　師云。打軟去也。　問。昨夜轉一位。今朝轉一位。兩頭俱轉時如何。　師云。未是衲僧極則。　云。如何是衲僧極則。　師云。春末臨朱夏。　云。畢竟了如何。　師云。九九八十一。

上堂云。各各英雄丈夫兒。堂堂物我更何疑。現前歷歷明如日。展縮當人示疾時。超然不得長空路。獨脫禪光得自知。多聞方便談今古。濟物須彰閃電機。良久。云。去去西天路。迢迢十萬餘。

上堂云。天地與我同根。萬物與我一體。諸上座。維那打鐘。還覺心痛也無。若不覺痛。與古人相違。若覺痛。為什麼含笑。上來直須子細。　僧入室。問。正當與麼時。還有師也無。　師云。燈明連夜照。甚處不分明。　云。畢竟事如何。　師云。來日是寒食。　問。古人急水灘頭毛毬子。意旨如何。　師云。雲開月朗。　問。急水灘頭連底石。意旨如何。　師云。屋破見青天。　云。屋破見青天。意旨如何。　師云。通上徹下。

小參。示眾云。學般若菩薩。須具般若眼。不具般若眼。即被般若謾却你去。作麼生是上座般若眼。出來對眾道看。良久。云。沉却也。珍重。　問。如何是佛法大意。　師云。出你口。入你耳。　云。莫祇這便是也無。　師云。分明聞。分明聽。　問。為什麼朝朝風起。雨點全無。　師云。只是龍王不動頭。　云。畢竟事如何。　師云。待雨下了向你道。　云。雨下了。和尚為什麼不說。　師云。老僧罪過。　問。如何是人境兩俱奪。師展兩手。　云。不會。師彈指三下。　問。十二時中如何辨主。　師云。著衣喫飯量家第。　云。辨得後如何。　師云。作麼生是主。僧無語。

上堂云。擬心即差。動念即乖。不擬不動。正在死水裏作活計。作麼生是衲僧轉身處。只如古人與麼道。還有為人處也無。若言為人。依言縛殺你。若言不為人。意在什麼處。所以道。涅槃心易曉。差別智難明。又云。知見立。知即無明本。知見無。見斯即涅槃。若向這裏明得去。未具衲僧眼。直須子細。

上堂云。三春景謝。朱夏將臨。是禪子罷游之際。幽窻掛錫之辰。林下相逢。合談何事。良久。云。擬指千差路。回光百萬程。　問。牛頭未見四祖時如何。　師云。雲散見青天。　云。見後如何。　師云。澄潭月現。　問。如何是道。　師云。車碾馬踏。　云。如何是道中人。　師云。竪坐橫眠。

上堂云。香烟才起。是處皆知。大眾雲臻。從上宗乘。只可如是。若能如是解。掣皷奪旗。亙換主賓。照用同時。棒喝齊彰。直饒你如是解。只是箇賓中主。作麼生是主中主。　便有僧問。香烟才起。是處皆知。未審主山後如何。　師云。向你道。還信麼。　云。特伸請益。師便喝。　云。和尚為什麼諱人道著。　師云。瞎。僧禮拜。　乃云。一句語中。須具三玄。一玄門中。須具三要。從上諸聖總具三玄三要。他若不具三玄三要。總屬盲用。既能如此留心。直須子細。良久。云。石門後輩。諸事寡拙。久立先參。歸堂憩歇。　問。佛未出世時如何。　師云。平。　云。出世後如何。　師云。平。　云。未審出世與未出世。是一是二。　師云。妙用當機顯。回光只在人。　問。大事未辦時如何。　師云。切。　云。辦後如何。　師云。切。　問。如何是玄談。　師云。掉向墻南。　問。如何是祖師西來意。　師云。叉手當胷。　云。意旨如何。　師云。打躬近前。　問。一處火發。任從你救。八方齊發。如何。　師云。快。　云。還求出也無。　師云。若求出。即燒殺你。僧禮拜。　師云。直饒你不求出。也燒殺你。

大雨。上堂云。朝陽雲掩。夜月收光。四山烟霧起。大地絕纖埃。正當與麼時。什麼人作主。雖然如是。爭奈千江競注。萬派流源。被大海一時包了也。莫道總包容了。爭奈奔波濟水。透過新羅。

上堂云。金烏西墜。玉兔東升。晝夜循環。有何了日。何不日南午處正位上看。半夜子時長連牀上偃息。正當與麼時。可謂千聖情盡。影像全無。雖然如是。未是極則處。直須動轉始得。直饒動轉。只是肯得洛浦．灌溪。未肯得佗三聖．興化。開口動舌早成病。棒喝臨機構也難。眨眼直須行正令。

上堂云。晚看千家戶不扄。時聽秋杵一聲聲。途中多少未歸客。却到家中事怎生。諸上座。休向途中。直須歸家。若得歸家。直得親於父母。不得教生其恩愛。直須殺却父母。既殺却父母。便須出家。既然出家。便能親於佛祖。雖然如是。須去却佛祖始得。既殺却父母。去却佛祖。方可有纖粟衲僧見解。猶未得衲僧全體作用。良久。云。作麼生是衲僧全體作用。殺父殺母。去佛去祖。未是衲僧極則處。進前更擬問如何。北邙山下有甚數。

上堂云。雲山聚會。意為平生。挈杖諸方。擬逃生死。何得空過遣日。為什麼不進步商量。若欲進步商量。特地乖違。便言只恁麼休去。更辜負平生。總不如是。又向什麼處留心。良久。云。歸堂。

上堂云。龍騰滄海。魚鼈潛蹤。虎嘯高岩。野狐屏跡。象王蹴踏。寶岸皆崩。師子嚬呻。百獸隱匿。鳳凰展翅。眾鳥迷巢。祖師家風。中下莫湊。目連鶖子。運智運通。金色頭陀。瞬眸釋主。聲聞莫測。十地寧知。空生才唱。天早雨花。豈況繁詞率爾亂說。通一線道。直須滿口道將來。道。道。直饒道得。也是順邈將來。

上堂云。參玄上士。遊方高人。直須具衲僧眼目。良久。云。開口直教千聖情盡。萬緣無繫。父母俱亡。賓主不立。若如是解者。猶是衲僧少許見解。未是衲僧全體受用。作麼生是全體受用。良久。云。歸堂喫茶。

上堂云。諸上座各各氣宇如王。須具衲僧眼目。大地山河不礙眼光。莫受人瞞。且道于闐國王作何面目。　時有僧問。承和尚有言。山河大地不礙眼光。未審于闐國王作何面目。　師云。不出戶。　云。未審與什麼人同道。　師云。至切是家親。

上堂云。朝朝擊皷。夜夜鐘聲。聚集禪流。復有何事。若言無事。屈延諸德。若言有事。埋沒從上宗乘。開口動舌總沒交涉。雖然如是。初機後學須藉言語顯道。作麼生是顯道底。良久。云。林中百鳥鳴。柴門閑不扄。

上堂問。承古有言。十五日已前用鈎。十五日已後用錐。即今十五日。和尚用什麼。　師云。這一條拄杖是清化主捨。　云。和尚莫盲枷瞎棒。　師云。罪不重科。乃云。虗空有盡。此道無窮。如拳作手。如手作拳。皆是自己展縮。並不欠少。不由佗人。各各具足。不肯承當。勸請諸上座承當埋沒。諸上座。直下承當去。承當箇什麼。歸堂喫茶。　董侍郎問。文殊是七佛之師。未審文殊以何為師。　師云。獨鎮五峰頭。　查學士與師坐次。弄鎗客參。士便問。弄鎗如何下手。　師云。逢場作戲。　問。無情說法。意旨如何。　師云。朝朝樹響。夜夜風鳴。　云。如何委悉。　師云。晝有日照。夜有月明。　問。德山棒．臨濟喝。如何是一喝下事。　師云。我不作這活計。　云。意旨如何。　師云。非公境界。　問。金鱗未出網時如何。　師云。待汝出網來向汝道。　云。即今出也。師意如何。　師云。西海裏事作麼生。僧便喝。　師云。瞎。僧禮拜。　問。若能轉物。即同如來。未審三門佛殿如何轉。　師云。我向汝道。汝還信麼。　云。和尚誠言。安敢不信。　師云。這漆桶。僧禮拜。　問。如何是衲衣下事。　師云。露地不通風。　云。與麼則一百五日看也。　師云。放你三十棒。僧禮拜。　問。不施寸刃。便登九五時如何。　師云。七縱八橫。　云。與麼則簾卷扇開去也。　師云。舌拄上齶。僧禮拜。　問。黑荳未生芽時如何。　師云。正與麼。　云。生芽後如何。　師云。鬼門關外今霄路。萬里崖州獨自行。　問。如何是吹毛劒。　師云。鋹。　云。用後如何。　師云。伏惟尚響。　僧侍立次。師問。什麼處坐。　云。後架裏坐。　師云。你向什麼處舉話。　云。與主人公舉話。　師云。主人公姓什麼。　云。不得姓。　師云。名什麼。　云。不得名。　師云。與麼則不識主人公也。僧便喝。師不對。　問。如何是互換之機。　師云。東邊立了西邊立。　云。還相見也無。　師云。相見事作麼生。僧便喝。　師云。瞎。僧禮拜。　問。師唱誰家曲。宗風嗣阿誰。　師云。汝水河邊曾對勝。失却橈棹至于今。　云。汝原一曲師親唱。向上宗乘事若何。　師云。當處不留人。劃時送千里。　師勘僧云。孤輪獨照深山裏。近離何方到此來。　云。近離白馬。　師云。更不再勘。僧無語。　師云。且坐喫茶。　師問僧。韶陽境土君知好。六祖家風試道看。僧無語。　師云。却是石門罪過。且坐喫茶。　舉。鹽官和尚喚侍者。將犀牛扇子來。者云。扇子破也。官云。扇子既破。還我犀牛兒來。者無語。　代云。欄下。　舉。僧問龍牙。十二時中如何著力。牙云。如無手人行拳始得。　師云。道即殺道。只得一半。　云。和尚作麼生。　師云。如無舌人欲唱歌始得。　舉。僧問石門徹和尚。實際理地如何進步。徹云。鳥道無前。僧進語云。幽谷白雲藏白雀。擬心棲處隔山迷。　師別云。栖心不住栖心地。物外縱橫任法閑。　舉。徹和尚離谷隱。有僧問。師住襄陽去。盡襄陽男女各置一問。問問各別。和尚如何支遣。徹云。一音剖出塵沙句。豁達虗空應萬機。　師別云。頭頭上活。物物上具。　師問僧。昔日叢林親際會。再登鳳嶺事若何。　云。奉別和尚。經今一年。　師云。本分行脚僧。僧無語。　師云。坐喫茶。

次住谷隱山太平寺語

陞座。拈香云。此一炷香。供養十方諸佛．人天大眾。先願國安民泰。教法興隆。此一炷香。十五年前已呈醜拙了也。如今還有委悉者麼。對眾商量。　時有僧問。不施寸刃。便登九五時如何。　師云。罕逢此問。　云。與麼則人天有賴。大眾沾恩。　師云。是何言歟。乃云。問話且止。欲得親切。莫將問來問。你擬進前。早沒交涉了也。豈況忉忉。有何所益。若論佛法。不在問處。雖然如是。早是多途。況久立尊官。珍重。

上堂云。襄陽蕩蕩。廣闊而無際無涯。漢水滔滔。深遠而有終有始。峴山一帶。橫貫乾坤。楚岫千峰。竪該日月。鳳林關下直透。荊南來往遊人且無障礙。諸上座盡是透關底人。作麼生是透關底句。試道看。擬議千差路。回光萬里程。　問。祖令未行時如何。　師云。獨臥沙場。　云。未審其中事作麼生。　師云。寒灰不再焰。　問。終日忙忙。那事無妨。如何是那事。　師云。覔頭不見。　云。為什麼如此。　師云。三日後看。僧禮拜。師噓。　問。如何是沙門行。　師云。三三兩兩。各不相知。　云。畢竟如何。　師云。截舌有分。　問。一陽才啟。天地咸知。依時及節事如何。　師云。午夜燈光連宵照。　云。照後如何。　師云。茶烟香篆一時清。　問。逐境不入流時如何。　師云。早入了也。　云。入流不逐境時如何。　師云。未是極則處。　云。如何是極則處。　師云。七棒對十三。　問。如何是奪人不奪境。　師云。峴山亭邊好用功。　云。如何是奪境不奪人。　師云。雪消流水湧。　云。如何是人境俱奪。　師云。霜結滿亭寒。　云。如何是人境俱不奪。　師云。放你一線道。　問。日往月來遷。不覺年衰老。還有不老者麼。　師云。有。　云。作麼生是不老者。　師云。虬龍筋力高聲呌。晚後精靈轉更多。　問。如何是學人深深處。　師云。烏龜水底深藏六。　云。未審其中事若何。　師云。路上行人莫與知。　問。如何是印空底句。　師云。舌拄上齶。　云。如何是印水底句。　師云。說話對聾人。　云。如何是印泥底句。　師云。頭上喫棒。口裏喃喃。　問。一句當機。請師說法。　師云。莫妄想。　云。不妄想後如何。　師云。仙人禮枯骨。餓鬼打死屍。　問。浩浩之中。如何辨主。　師云。襄江競渡船。　云。未曉之人如何領會。　師云。且領前話。　問。學人擬歸鄉。請師指路頭。　師云。借人扶上馬。　云。莫便是和尚為人處也無。　師云。葛嶺那邊看。　問。師子是獸中之王。為什麼却被六塵吞。　師云。須知六塵好手。僧禮拜。　師云。得便宜是落便宜。　問。不斷廉纖句。如何絕眹迹。　師云。絕迹即不好。　云。與麼去如何。　師云。瞎。僧禮拜。　問。只尺之間。為什麼不覩師顏。　師云。折角泥牛無欄圈。　云。與麼則依而行之。　師云。徧地閑田任意耕。　問。承教有言。當觀法王法。法王法如是。如何是法王法。　師云。如是。　云。畢竟如何。　師云。我知你與麼道。　問。王子未登九五時如何。　師云。六宮深處坐。　云。登朝後如何。　師云。當殿不稱尊。　問。世尊說法。天雨四花。和尚說法。有何祥瑞。　師云。莫椀鳴。　問。有問有答。俱落魔境。無問無答。如何辨道。　師云。舌拄上齶。　云。與麼則學人罪過。　師云。放你三十棒。　問。如何是先照後用。　師云。外頭月明屋裏黑。　云。如何是先用後照。　師云。屋裏月明外頭黑。　云。如何是照用同時。　師云。今日好寒。　云。如何是照用不同時。　師云。喫棒了呈欵。　問。如何是函葢乾坤句。　師云。好雪寒。　云。如何是截斷眾流句。　師云。好怕你。　云。如何是隨波逐浪句。　師云。今日立春。　問。馬大師一喝。百丈直得三日耳聾。如何。　師云。萌芽未出土。枯葉已遭風。　僧擬議。師便喝。僧云。喝即任喝。某甲不耳聾。　師云。罪不重科。　問。海宴河清。為什麼龍王不現。　師云。待有即現。　云。即今為什麼不現。　師云。疎田不貯水。龍王不柰何。　問。若人有福曾供養佛。未審佛曾供養什麼人來。　師云。明月照臨山谷裏。背岩陰樹不招風。　云。恁麼則早晨燒香。晚後禮拜。　師云。苦痛蒼天。伏惟尚嚮。　問。承古有言。只這如今誰動口。意旨如何。　師云。莫認驢鞍鞽作阿爺下頷。　問。伯牙遇子期時如何。　師云。夜靜更深彈一曲。　云。遇後如何。　師云。琴破絲斷一時休。　問。承教有言。如我按指。海印發光。汝暫舉心。塵勞先起。如何是海印發光。　師云。青霄無異路。　問。說通行不通時如何。　師云。莫以己妨人。　云。行通說通時如何。　師云。未信你在。　問。不施寸刃。便登九五時如何。　師云。南面事作麼生。　云。才施小刃。便獲大功也。　師云。大好不施寸刃。　問。如何是和尚不涉眾詞底句。　師云。我向你道。還信麼。　云。與麼則鐵卵生兒樹上飛。　師云。一任揑恠。

上堂云。二年前葛藤。今日再舉。知有者已暢平生。不知有者對面千里。諸上座盡是知有者。二年前事作麼生道。良久。云。顏回不知何處去。却教夫子淚漣漣。

上堂云。道安岩下。朝朝鐘皷聲喧。傘盖山前。日日烟霞覆地。猿啼嶺上。魚躍淵中。山高則九夏花開。谷深則三冬積雪。知有者暢怏於平生。不知有者空愛好山好水。諸上座盡是知有者。不喚作山。不喚作水。且道喚作什麼。開口即邈。擬議即差。

上堂次。遇狂風起。乃曰。狂風忽起。拔樹鳴條。祖令正行。誰人當抵。善戰者不顧其首。善鬬者必獲其功。莫有善戰妙鬬者麼。出來。山僧為你證明。良久。云。陣雲橫海上。拔劒攪乾坤。

上堂云。寶花王座獨有慈尊。旃檀林中別無異黨。狐非師子類。燈非日月明。知有者已暢平生。未知有者直須子細。

上堂。舉仰山三生話次。僧問。古人且致。和尚即今第幾生中。　師云。快活。快活。　云。與麼則隨流認得無碍去也。　師云。縛繫不自在。

上堂云。若據對答。如撒砂相似。若約提綱宗乘。舉唱佛法。無一人半人。雖然如是。被箇衲子出來請師舉唱佛法。向伊道什麼即得。若打他。即龍頭虵尾。且道向伊道什麼。良久。云。山僧與上座。兩家不著便。

偈頌

歲旦示眾

一句為君宣。今朝是大年。桃符已入土。徧地撦金錢。俗情多失位。山僧獨欣然。直饒不恁麼。塚上別鉏田。

冬日示眾

一句為君說。諸法及時節。冬月是冬寒。夏熱是夏熱。甚處不周旋。何勞苦施設。施設不施設。言詞盡須決。更擬問如何。舶底用鑌鐵。

僧請益溈山三生話。師以頌答

昨夜三更得一夢。清凉河裏泥牛鬬。天明問取郭大翁。識得南莊李胡子。

拄杖

我有一條拄杖。亘日撗按膝上。大小節目分明。頭尾無非一樣。卓下大地豁開。竪起擎擡萬象。閙市若遇知音。回頭擗脊便棒。

照用

照時把斷乾坤路。驗破賢愚喪膽魂。饒君解佩蘇秦印。也須歸欵候天恩。

用便生擒到命終。却令蘇息盡殘軀。歸欵已彰天下報。放汝殘年解也無。

照用同時棒下玄。不容擬議騁愚賢。輪劒直衝龍虎陣。馬喪人亡血滿田。

照用不同時。人人會者稀。秋空黃葉墜。春盡落花飛。

總頌

一喝分賓主。照用一時行。會得箇中意。日午打三更。

三玄

報你諸方道。三玄句不分。欲明親的旨。﨟月太陽春。

三句

第一句。點刻分明莫莽鹵。更擬進前問如何。西天移來安此土。

第二句。妙用臨機無差互。開口動舌勿交涉。棒下分明須薦取。

第三句。問答分明有言語。諸方盡有好商量。三歲孩兒皆怕苦。

古尊宿語錄卷第九

石門山慈照禪師鳳巖集序

夫能仁出現。若秋月落於寒潭。祖意西來。似春雷開於蟄戶。鑿生靈之瞶耳。指演若之迷頭。不凡超凡。唯能轉物。得道者。世無窮數。紹法者。代有奇人。　師汝水投針。首山立雪。親傳祖印。匣秘禪刀。查太守致三請之書。遠禪師付一乘之座。揮倚天之寶劒。外道魂亡。振踞地之金毛。野干腦裂。縱即立明方便。互換主賓。奪即坐斷乾坤。誰論佛祖。喝明四種。棒顯三玄。照出千差。用非一句。以此參徒遐集。學者雲臻。　師既露於詞鋒。禪子常親於語要。編成二卷。集號鳳巖。光溥幸愧得聞。實慚序引。

古尊宿語錄卷第十三

趙州真際禪師語錄并行狀卷上(南嶽下四世嗣南泉願)

師即南泉門人也。俗姓郝氏。本曹州郝鄉人也。諱從諗。鎮府有塔記云。師得七百甲子歟。值武王微沐。避地岨崍。木食草衣。僧儀不易。師初隨本師行脚。到南泉。本師先人事了。師方乃人事。南泉在方丈內臥次。見師來參。便問。近離什麼處。　師云。瑞像院。　南泉云。還見瑞像麼。　師云。瑞像即不見。即見臥如來。　南泉乃起問。你是有主沙彌。無主沙彌。　師對云。有主沙彌。　泉云。那箇是你主。　師云。孟春猶寒。伏惟和尚尊體起居萬福。　泉乃喚維那云。此沙彌別處安排。　師受戒後。聞受業師在曹州西住護國院。乃歸院省覲。到後。本師令郝氏云。君家之子遊方已迴。其家親屬忻懌不已。祇候來日咸往觀焉。　師聞之。乃云。俗塵愛網。無有了期。已辭出家。不願再見。乃於是夜結束前邁。其後自携瓶錫。遍歷諸方。常自謂曰。七歲童兒勝我者。我即問伊。百歲老翁不及我者。我即教他。　年至八十。方住趙州城東觀音院。去石橋十里。已來住持枯槁。志効古人。僧堂無前後架。旋營齋食。繩床一脚折。以燒斷薪。用繩繫之。每有別制新者。師不許也。住持四十年來。未嘗賷一封書告其檀越。　因有南方僧來舉。問雪峰。古㵎寒泉時如何。雪峰云。瞪目不見底。學云。飲者如何。峰云。不從口入。　師聞之。曰。不從口入。從鼻孔裏入。　其僧却問師。古㵎寒泉時如何。　師云。苦。　學云。飲者如何。　師云。死。　雪峰聞師此語。讚云。古佛。古佛。雪峰後因此不答話矣。　厥後因河北燕王領兵收鎮府。既到界上。有觀氣象者奏曰。趙州有聖人所居。戰必不勝。　燕趙二王因展筵會。俱息交鋒。乃問。趙之金地。上士何人。　或曰。有講華嚴經大師。節行孤邈。若歲大旱。咸命往臺山祈禱。大師未迴。甘澤如瀉。　乃曰。恐未盡善。　或云。此去一百二十里。有趙州觀音院。有禪師年臘高邈。道眼明白。　僉曰。此可應兆乎。　二王稅駕觀焉。既屆院內。師乃端坐不起。燕王問曰。人王尊耶。法王尊耶。　師云。若在人王。人王中尊。若在法王。法王中尊。燕王唯然矣。　師良久中間問。阿那箇是鎮府大王。　趙王應。諾。弟子(緣趙州屬鎮府以表知重之禮)。　師云。老僧濫在山河。不及趨面。　須臾。左右請師為大王說法。師云。大王左右多。爭教老僧說法。乃約令左右退。　師身畔時有沙彌文遠高聲云。啟大王。不是者箇左右。　大王乃問。是什麼左右。　對曰。大王尊諱多。和尚所以不敢說法。　燕王乃云。請禪師去諱說法。　師云。故知大王曩劫眷屬俱是冤家。我佛世尊。一稱名號。罪滅福生。大王先祖。纔有人觸著名字。便生嗔怒。師慈悲非倦。說法多時。二王稽首讚嘆。珍敬無盡。　來日將迴。燕王下先鋒使聞師不起。凌晨入院。責師慠亢君侯。師聞之。乃出迎接。先鋒乃問曰。昨日見二王來不起。今日見某甲來。因何起接。　師云。待都衙得似大王。老僧亦不起接。先鋒聆師此語。再三拜而去。　尋後趙王發使取師供養。既屆城門。闔城威儀迎之入內。師纔下寶輦。王乃設拜。請師上殿。正位而坐。師良久。以手斫額云。堦下立者是何官長。　左右云。是諸院尊宿并大師．大德。　師云。他各是一方化主。若在階下。老僧亦起。王乃命上殿。　是日齋筵將罷。僧官排定從上至下。一人一問。一人問佛法。師既望見。乃問。作什麼。　云。問佛法。　師云。這裏已坐却老僧。那裏問什麼法。二尊不並化(此乃語之詞也)。王乃令止。　其時國后與王俱在左右侍立。國后云。請禪師為大王摩頂受記。　師以手摩大王頂云。願大王與老僧齊年。　是時迎師權在近院駐泊。獲時選地建造禪宮。師聞之。令人謂王曰。若動著一莖草。老僧却歸趙州。　其時竇行軍願捨菓園一所。直一萬五千貫。號為真際禪院。亦云竇家園也。師入院後。海眾雲臻。是時趙王禮奉。燕王從幽州奏到。命服鎮府。具威儀迎接。師堅讓不受。左右舁箱至師面前云。大王為禪師佛法故。堅請師著此衣。　師云。老僧為佛法故。所以不著此衣。　左右云。且看大王面。　師云。又干俗官什麼事。乃躬自取衣挂身上。禮賀再三。師惟知應諾而已。　師住趙州二年。將謝世時。謂弟子曰。吾去世之後。焚燒了。不用淨淘舍利。宗師弟子不同浮俗。且身是幻。舍利何生。斯不可也。令小師送拂子一枝與趙王。傳語云。此是老僧一生用不盡底。　師於戊子歲十一月十日端坐而終。于時竇家園道俗車馬數萬餘人。哀聲振動。於時盡送終之禮。感歎之泣。無異金棺匿彩於俱尸矣。莫不高營鴈塔。特豎豐碑。諡號曰真際禪師光祖之塔。　後唐保大十一年孟夏月。旬有三日。有學者咨聞東都東院惠通禪師。趙州先人行化厥由。作禮而退。乃授筆錄之。

師問南泉。如何是道。　泉云。平常心是道。　師云。還可趣向不。　泉云。擬即乖。　師云。不擬。爭知是道。　泉云。道不屬知不知。知是妄覺。不知是無記。若真達不疑之道。猶如太虗。廓然蕩豁。豈可強是非也。師於言下頓悟玄旨。心如朗月。

南泉上堂。師問。明頭合。暗頭合。泉便歸方丈。　師便下堂云。這老和尚被我一問。直得無言可對。　首座云。莫道和尚無語。自是上座不會。　師便打。又云。這棒合是堂頭老漢喫。　師問南泉。知有底人向什麼處去。　泉云。山前檀越家作一頭水牯牛去。　師云。謝和尚指示。　泉云。昨夜三更月到窻。　師在南泉作爐頭。大眾普請擇菜。師在堂內。呌救火。救火。大眾一時到僧堂前。師乃關却僧堂門。大眾無對。泉乃拋鏁匙從窻內入堂中。師便開門。　師在南泉井樓上打水次。見南泉過。便抱柱懸却脚云。相救。相救。　南泉上楜梯云。一二三四五。　師少時間却去禮謝云。適來謝和尚相救。　南泉東西兩堂爭猫兒。泉來堂內提起猫兒云。道得即不斬。道不得即斬却。大眾下語皆不契泉意。當時即斬却猫兒了。　至晚間。師從外歸來問訊次。泉乃舉前話了。云。你作麼生救得猫兒。師遂將一隻鞋戴在頭上出去。　泉云。子若在。救得猫兒。　師問南泉。異即不問。如何是類。　泉以兩手托地。師便踏倒。却歸涅槃堂內呌。悔。悔。　泉聞。乃令人去問。悔箇什麼。　師云。悔不剩與兩踏。　南泉從浴室裏過。見浴頭燒火。問云。作什麼。　云。燒浴。　泉云。記取來喚水牯牛浴。浴頭應諾。　至晚間。浴頭入方丈。泉問。作什麼。　云。請水牯牛去浴。　泉云。將得繩索來不。浴頭無對。　師來問訊泉。泉舉似師。師云。某甲有語。　泉便云。還將得繩索來麼。師便近前驀鼻便拽。　泉云。是即是。太麤生。　師問南泉。離四句。絕百非外。請師道。泉便歸方丈。　師云。這老和尚每常口吧吧地。及其問著。一言不措。　侍者云。莫道和尚無語好。師便打一掌。　南泉便掩却方丈門。便把灰圍却。問僧云。道得即開門。多有人下語。並不契泉意。　師云。蒼天。蒼天。泉便開門。　師問南泉云。心不是佛。智不是道。還有過也無。　泉云。有。　師云。過在什麼處。請師道。泉遂舉。師便出去。

師上堂謂眾曰。此事的的沒量大人出這裏不得。老僧到溈山。僧問。如何是祖師西來意。溈山云。與我將床子來。若是宗師。須以本分事接人始得。　時有僧問。如何是祖師西來意。　師云。庭前栢樹子。　學云。和尚莫將境示人。　師云。我不將境示人。　云。如何是祖師西來意。　師云。庭前栢樹子。　師又云。老僧九十年前見馬祖大師下八十餘員善知識。箇箇俱是作家。不似如今知識。枝蔓上生枝蔓。大都是去聖遙遠。一代不如一代。只如南泉尋常道。須向異類中行。且作麼生會。如今黃口小兒向十字街頭說葛藤。博飯噇。覓禮拜。聚三五百眾。云我是善知識。你是學人。　僧問。如何是清淨伽藍。　師云。丫角女子。　如何是伽藍中人。　師云。丫角女子有孕。　問。承聞和尚親見南泉。是否。　師云。鎮州出大蘿蔔頭。　問。和尚生緣什麼處。　師以手指云。西邊更向西。　問。法無別法。如何是法。　師云。外空．內空．內外空。　問。如何是佛真法身。　師云。更嫌什麼。　問。如何是心地法門。　師云。古今榜樣。　問。如何是賓中主。　師云。山僧不問婦。　問。如何是主中賓。　師云。老僧無丈人。　問。如何是一切法常住。　師云。老僧不諱祖。　其僧再問。師云。今日不答話。

師上堂云。兄弟莫久立。有事商量。無事向衣鉢下坐窮理好。老僧行脚時。除二時齋粥是雜用心力處。餘外更無別用心處也。若不如此。出家大遠在。　問。萬物中何物最堅。　師云。相罵饒汝接嘴。相唾饒汝潑水。　問。曉夜不停時如何。　師云。僧中無與麼兩稅百姓。　問。如何是一句。　師云。若守著一句老却你。　師又云。若一生不離叢林。不語十年五載。無人喚你作啞漢。已後佛也不柰你何。你若不信。截取老僧頭去。

師上堂云。兄弟。你正在第三冤裏。所以道。但改舊時行履處。莫改舊時人。共你各自家出家。比來無事。更問禪問道。三十．二十人聚頭來問。恰似欠伊禪道相似。你喚作善知識。我是同受拷。老僧不是戲好。恐帶累他古人。所以東道西說。　問。十二時中如何用心。　師云。你被十二時使。老僧使得十二時。你問那箇時。　問。如何是趙州主人公。　師咄云。這篐桶漢。學人應諾。　師云。如法篐桶著。　問。如何是學人本分事。　師云。樹搖鳥散。魚驚水渾。　問。如何是少神底人。　師云。老僧不如你。　學云。不占勝。　師云。你因什麼少神。　問。至道無難。唯嫌揀擇。是時人窠窟。　師云。曾有問我。直得五年分疎不得。　有官人問。丹霞燒木佛。院主為什麼眉鬚墮落。　師云。官人宅中變生作熟是什麼人。　云。所使。　師云。却是他好手。　僧問。毗目仙人執善才手見微塵佛時如何。　師遂執僧手云。你見箇什麼。　有尼問。如何是沙門行。　師云。莫生兒。　尼云。和尚勿交涉。　師云。我若共你打交涉。堪作什麼。　問。如何是趙州主人公。　師云。田厙奴。　問。如何是王索仙陀婆。　師云。你道老僧要箇什麼。　問。如何是玄中玄。　師云。說什麼玄中玄。七中七。八中八。　問。如何是仙陀婆。　師云。靜處薩婆訶。　問。如何是法非法。　師云。東西南北。　學云。如何會去。　師云。上下四維。　問。如何是玄中玄。　師云。這僧若在。合年七十四．五。　問。王索仙陀婆時如何。師驀起打躬叉手。　問。如何是道。　師云。不敢。不敢。　問。如何是法。　師云。敕敕攝攝。　問。趙州去鎮府多少。　師云。三百。　學云。鎮府來趙州多少。　師云。不隔。　問。如何是玄中玄。　師云。玄來多少時也。　學云。玄來久矣。　師云。賴遇老僧。洎合玄殺這屢生。　問。如何是學人自己。　師云。還見庭前栢樹子麼。

師上堂云。若是久參底人。莫非真實。莫非亘古亘今。若是新入眾底人。也須究理始得。莫趂者邊三百．五百．一千。傍邊二眾。叢林稱道好箇住持。洎乎問著佛法。恰似炒沙作飯相似。無可施為。無可下口。却言他非我是。面赫赤地。良由世間出非法語。真實欲明者意。莫辜負老僧。　問。在塵為諸聖說法。總屬披搭。未審和尚如何示人。　師云。什麼處見老僧。　學云。請和尚說。　師云。一堂師僧總不會這僧語話。　別有一僧問。請和尚說。　師云。你說我聽。　問。真化無跡無師弟子時如何。　師云。誰教你來問。　學云。更不是別人。師便打之。　問。此事如何辨。　師云。我怪你。　學云。如何辨得。　師云。我怪你不辨。　學云。還保任否。　師云。保任不保任自看。　問。如何是無知解底人。　師云。說什麼事。　問。如何是西來意。師下禪床。　學云。莫便是否。　師云。老僧未有語在。　問。佛法久遠。如何用心。　師云。你見前漢後漢把欖天下。臨終時半錢也無分。　問。時人以珍寶為貴。沙門以何為貴。　師云。急合取口。　學云。合口還得也無。　師云。口若不合。爭能辨得。　問。如何是趙州一句。　師云。半句也無。　學云。豈無和尚在。　師云。老僧不是一句。　問。如何得不被諸境惑。師垂一足。僧便出鞋。師收起足。僧無語。　有俗官問。佛在日。一切眾生歸依佛。佛滅度後。一切眾生歸依什麼處。　師云。未有眾生。　學云。現問次。　師云。更覓什麼佛。　問。還有不報四恩三有者也無。　師云。有。　學云。如何是。　師云。這殺父漢。筭你只少此一問。　問。如何是和尚意。　師云。無施設處。

師上堂云。兄弟但改往修來。若不改。大有著你處在。老僧在此間三十餘年。未曾有一箇禪師到此間。設有來。一宿一食急走過。且趂軟暖處去也。　問。忽遇禪師到來。向伊道什麼。　師云。千鈞之弩。不為鼷鼠而發機。　師云。兄弟。若從南方來者。即與下載。若從北方來。即與裝載。所以道。近上人問道即失道。近下人問道者即得道。兄弟。正人說邪法。邪法亦隨正。邪人說正法。正法亦隨邪。諸方難見易識。我者裏易見難識。　問。善惡惑不得底人還獨脫也無。　師云。不獨脫。　學云。為什麼不獨脫。　師云。正在善惡裏。　尼問。離却上來說處。請和尚指示。　師咄云。煨破鐵瓶。尼將鐵瓶添水來。請和尚答話。師笑之。　問。世界變為黑穴。未審此箇落在何路。　師云。不占。　學云。不占是什麼人。　師云。田厙奴。　問。無言無意始稱得。句既是無言。喚什麼作句。　師云。高而不危。滿而不溢。　學云。即今和尚是滿是溢。　師云。爭柰你問我。　問。如何是靈者。　師云。淨地上屙一堆屎。　學云。請和尚的旨。　師云。莫惱亂老僧。　問。法身無為。不墮諸數。還許道也無。　師云。作麼生道。　學云。與麼即不道也。師笑之。　問。如何是佛。如何是眾生。　師云。眾生即是佛。佛即是眾生。　學云。未審兩箇。那箇是眾生。　師云。問。問。　問。大道無根。如何接唱。　師云。你便接唱。　無根又作麼生。　師云。既是無根。什麼處繫縳你。　問。正修行底人莫被鬼神測得也無。　師云。測得。　云。過在什麼處。　師云。過在覓處。　云。與麼即不修行也。　師云。修行。　問。孤月當空。光從何生。　師云。月從何生。　問。承和尚有言。道不屬修。但莫染污。如何是不染污。　師云。檢校內外。　云。還自檢校也無。　師云。檢校。　云。自己有什麼過。自檢校。　師云。你有什麼事。

師上堂云。此事如明珠在掌。胡來胡現。漢來漢現。老僧把一枝草作丈六金身用。把丈六金身作一枝草用。佛即是煩惱。煩惱即是佛。　問。佛與誰人為煩惱。　師云。與一切人為煩惱。　云。如何免得。　師云。用免作麼。

師示眾云。老僧此間即以本分事接人。若教老僧隨伊根機接人。自有三乘十二分教接他了也。若是不會。是誰過歟。已後遇著作家漢。也道老僧不辜他。但有人問。以本分事接人。　問。從上至今即心是佛。不即心還許學人商量也無。　師云。即心且置。商量箇什麼。　問。古鏡不磨。還照也無。　師云。前生是因。今生是果。　問。三刀未落時如何。　師云。森森地。　云。落後如何。　師云。迥迥地。　問。如何是出三界底人。　師云。籠罩不得。　問。牛頭未見四祖。百鳥銜花供養。見後為什麼百鳥不銜花供養。　師云。應世不應世。　問。白雲自在時如何。　師云。爭似春風處處閑。　問。如何是露地白牛。　師云。月下不用色。　云。食噉何物。　師云。古今嚼不著。　云。請師答話。　師云。老僧合與麼。

師示眾云。擬心即差。　僧便問。不擬心時如何。　師打三下。云。莫是老僧辜負闍黎麼。　問。凡有問答。落在意根。不落意根。師如何對。　師云。問。　學云。便請師道。　師云。莫向者裏是非。　問。龍女親獻佛。未審將什麼獻。師以兩手作獻勢。

師示眾云。此間佛法。道難即易。道易即難。別處難見易識。老僧者裏即易見難識。若能會得。天下橫行。忽有人問什麼處來。若向伊道從趙州來。又謗趙州。若道不從趙州來。又埋沒自己。諸人且作麼生對他。　僧問。觸目是謗。和尚如何得不謗去。　師云。若道不謗。早是謗了也。　問。如何是正修行路。　師云。解修行即得。若不解修行。即參差落他因果裏。又云。我教你道。若有問時。但向伊道趙州來。忽問趙州說什麼法。但向伊道。寒即言寒。熱即言熱。若更問道。不問者箇事。但云問什麼事。若再問趙州說什麼法。便向伊道。和尚來時不交傳語。上座若要知趙州事。但自去問取。　問。不顧前後時如何。　師云。不顧前後且置。你問阿誰。

師示眾云。迦葉傳與阿難。且道達磨傳與什麼人。　問。且如二祖得髓又作麼生。　師云。莫謗二祖。師又云。達磨也有語。在外者得皮。在裏者得骨。且道更在裏者得什麼。　問。如何是得髓底道理。　師云。但識取皮。老僧者裏髓也不立。　云。如何是髓。　師云。與麼皮也摸未著。　問。與麼堂堂。豈不是和尚正位。　師云。還知有不肯者麼。　學云。與麼即別有位。　師云。誰是別者。　學云。誰是不別者。　師云。一任呌。　問。上上人一撥便轉。下下人來時如何。　師云。汝是上上。下下。　云。請和尚答話。　師云。話未有主在。　云。某甲七千里來。莫作心行。　師云。據你者一問。心行莫不得麼。此僧一宿便去。　問。不紹傍來者。如何。　師云。誰。　學云。惠延。　師云。問什麼。　學云。不紹傍來者。師以手撫之。　問。如何是衲衣下事。　師云。莫自瞞。　問。真如凡聖皆是夢言。如何是真言。　師云。更不道者兩箇。　學云。兩箇且置。如何是真言。　師云。

唵[口*部]啉㗶。

問。如何是趙州。　師云。東門．西門．南門．北門。　問。如何是定。　師云。不定。　學云。為什麼不定。　師云。活物。活物。　問。不隨諸有時如何。　師云。合與麼。　學云。莫便是學人本分事。　師云。隨也。隨也。　問。古人三十年一張弓兩下箭只射得半箇聖人。今日請師全射。師便起去。

師示眾云。至道無難。唯嫌揀擇。纔有言語。是揀擇。是明白。老僧却不在明白裏。是你還護惜也無。　問。和尚既不在明白裏。又護惜箇什麼。　師云。我亦不知。　學云。和尚既不知。為什麼道不在明白裏。　師云。問事即得。禮拜了退。

師示眾云。法本不生。今則無滅。更不要道纔語是生。不語是滅。諸人且作麼生是不生不滅底道理。　問。早是不生不滅麼。　師云。者漢只認得箇死語。　問。至道無難。唯嫌揀擇。纔有言語是揀擇。和尚如何示人。　師云。何不盡引古人語。　學云。某甲只道得到這裏。　師云。只這至道無難。唯嫌揀擇。

上堂云。看經也在生死裏。不看經也在生死裏。諸人且作麼生出得去。　僧便問。只如俱不留時如何。　師云。實即得。若不實。爭能出得生死。　問。利劒鋒頭快時如何。　師云。老僧是利劒。快在什麼處。　問。大難到來。如何迴避。　師云。恰好。

上堂。良久。大眾總來也未。　對云。總來也。　師云。更待一人來即說話。　僧云。候無人來即說似和尚。　師云。大難得人。

師示眾云。心生即種種法生。心滅即種種法滅。你諸人作麼生。　僧乃問。只如不生不滅時如何。　師云。我許你者一問。　師因參次云。明又未明。道昏欲曉。你在阿那頭。　僧云。不在兩頭。　師云。與麼即在中間也。　云。若在中間。即在兩頭。　師云。這僧多少時在老僧者裏作與麼語話。不出得三句裏。然直饒出得。也在三句裏。你作麼生。　僧云。某甲使得三句。　師云。何不早與麼道。　問。如何是通方。　師云。離却金剛禪。

師示眾云。衲僧家直須坐斷報化佛頭始得。　問。坐斷報化佛頭是什麼人。　師云。非你境界。

師示眾云。大道只在目前。要且難覩。　僧乃問。目前有何形段令學人覩。　師云。任你江南江北。　學云。和尚豈無方便為人。　師云。適來問什麼。　問。入法界來。還知有也無。　師云。誰入法界。　學云。與麼即入法界不知去也。　師云。不是寒灰死木。花錦成現百種有。　學云。莫是入法界處用也無。　師云。有什麼交涉。　問。若是實際理地。什麼處得來。　師云。更請闍黎宣一遍。　問。萬境俱起。還有惑不得者也無。　師云。有。　學云。如何是惑不得者。　師云。你還信有佛法否。　學云。信有佛法。古人道了。如何是惑不得者。　師云。為什麼不問老僧。　學云。問了也。　師云。惑也。　問。未審古人與今人還有近也無。　師云。相近即相近。不同一體。　學云。為什麼不同。　師云。法身不說法。　學云。法身不說法。和尚為人也無。　師云。我向惠裏答話。　學云。爭道法身不說法。　師云。我向惠裏救你阿爺。他終不出頭。　問。學人道不相見時。還迴互也無。　師云。測得迴互。　學云。測他不得。迴互箇什麼。　師云。不與麼是你自己。　學云。和尚還受測也無。　師云。人即轉近。道即轉遠也。　學云。和尚為什麼自隱去。　師云。我今現共你語話。　學云。爭道不轉。　師云。合與麼著。

師示眾云。教化得底人。是今生事。教化不得底人。是第三生冤。若不教化。恐墮却一切眾生。教化亦是冤。是你還教化也無。　僧云。教化。　師云。一切眾生還見你也無。　學云。不見。　師云。為什麼不見。　學云。無相。　師云。即今還見老僧否。　學云。和尚不是眾生。　師云。自知罪過即得。

師示眾云。龍女心親獻。盡是自然事。　問。既是自然。獻時為什麼。　師云。若不獻。爭知自然。

師示眾云。八百箇作佛漢。覓一箇道人難得。　問。只如無佛無人處。還有修行也無。　師云。除却者兩箇。有百千萬億。　學云。道人來時在什麼處。　師云。你與麼即不修行也。其僧禮拜。　師云。大有處著你在。　問。白雲不落時如何。　師云。老僧不會上象。　學云。豈無賓主。　師云。老僧是主。闍黎是賓。白雲在什麼處。　問。大巧若拙時如何。　師云。喪却棟梁材。

師示眾云。佛之一字。吾不喜聞。　問。和尚還為人也無。　師云。為人。　學云。如何為人。　師云。不識玄旨。徒勞念靜。　學云。既是玄。作麼生是旨。　師云。我不把本。　學云。者箇是玄。如何是旨。　師云。答你是旨。

師示眾云。各自有禪。各自有道。忽有人問你。作麼生是禪是道。作麼生祇對他。　僧乃問。既各有禪道。從上至今語話為什麼。　師云。為你遊魂。　學云。未審如何為人。師乃退身不語。

師示眾云。不得閑過念佛念法。　僧乃問。如何是學人自己念。　師云。念者是誰。　學云。無伴。　師叱。者驢。

上堂。示眾云。若是第一句。與祖佛為師。第二句。與人天為師。第三句。自救不了。　有僧問。如何是第一句。　師云。與祖佛為師。師又云。大好從頭起。　學人再問。師云。又却人天去也。

師示眾云。是他不是不將來。老僧不是不祇對。　僧云。和尚將什麼祇對。師長吁一聲。　云。和尚將這箇祇對。莫辜負學人也無。　師云。你適來肯我。我即辜負你。若不肯我。我即不辜負你。

師示眾云。老僧今夜答話去也。解問者出來。　有僧纔出禮拜。師云。比來拋磚引玉。只得箇墼子。　問。狗子還有佛性也無。　師云。無。　學云。上至諸佛。下至螘子。皆有佛性。狗子為什麼無。　師云。為伊有業識性在。　問。如何是法身。　師云。應身。　云。學人不問應身。　師云。你但管應身。　問。朗月當空時如何。　師云。闍黎名什麼。　學云。某甲。　師云。朗月當空在什麼處。　問。正當二八時如何。　師云。東東西西。　學云。如何是東東西西。　師云。覓不著。　問。學人全不會時如何。　師云。我更不會。　云。和尚還知有也無。　師云。我不是木頭。作麼不知。　云。大好不會。師拍掌笑之。　問。如何是道人。　師云。我向道是佛人。　問。凡有言句。舉手動足。盡落在學人網中。離此外。請師道。　師云。老僧齋了未喫茶。　馬大夫問。和尚還修行也無。　師云。老僧若修行即禍事。　云。和尚既不修行。教什麼人修行。　師云。大夫是修行底人。　云。某甲何名修行。　師云。若不修行。爭得撲在人王位中。餧得來赤凍紅地。無有解出期。大夫乃下淚拜謝。

師示眾云。闍黎不是不將來。老僧不是不祇對。又云。闍黎莫擎拳合掌。老僧不將禪床拂子對。　問。思憶不及處如何。　師云。過者邊來。　云。過者邊來即是及處。如何是思不及處。　師竪起手云。你喚作什麼。　云。喚作手。和尚喚作什麼。　師云。百種名字我亦道。　云。不及和尚百種名字。且喚什麼。　師云。與麼即你思憶不及處。僧禮拜。　師云。教你思憶得及者。　云。如何是。　師云。釋迦教．祖師教是你師。　云。祖與佛。古人道了也。如何是思憶不及處。　師再舉指云。喚作什麼。僧良久。　師云。何不當頭道著。更疑什麼。　問。如何是和尚家風。　師云。老僧耳背。高聲問。　僧再問。師云。你問我家風。我却識你家風。　問。萬境俱起時如何。　師云。萬境俱起。　云。一問一答是起。如何是不起。　師云。禪床是不起底。　僧纔禮拜次。師云。記得問答。　云。記得。　師云。試舉看。僧擬舉。師問。　問。如何是目前佛。　師云。殿裏底。　云。者箇是相貌佛。如何是佛。　師云。即心是。　云。即心猶是限量。如何是佛。　師云。無心是。　學云。有心無心。還許學人揀也無。　師云。有心無心。總被你揀了也。更教老僧道什麼即得。　問。遠遠投師。未審家風如何。　師云。不說似人。　學云。為什麼不說似人。　師云。是我家風。　學云。和尚既不說似人。爭柰四海來投。　師云。你是海。我不是海。　學云。未審海內事如何。　師云。老僧釣得一箇。　問。祖佛近不得底是什麼人。　師云。不是祖佛。　學云。爭柰近不得何。　師云。向你道不是祖佛。不是眾生。不是物。得麼。　學云。是什麼。　師云。若有名字。即是祖佛．眾生也。　學云。不可只與麼去也。　師云。卒未與你去在。　問。如何是平常心。　師云。狐狼野干是。　問。作何方便即得聞於未聞。　師云。未聞且置。你曾聞箇什麼來。　問。承教有言。隨色摩尼珠。如何是本色。　師召僧名。僧應諾。師云。過者邊來。僧便過。　又問。如何是本色。　師云。且隨色走。　問。平常心底人還受教化也無。　師云。我不歷他門戶。　學云。與麼則莫沉却那邊人麼。　師云。大好平常心。　問。如何是學人保任底物。　師云。盡未來際揀不出。　問。如何是大修行底人。　師云。寺裏綱維是。　問。學人纔到。總不知門戶頭事如何。　師云。上座名什麼。　學云。惠南。　師云。大好不知。　問。學人欲學。又謗於和尚。如何得不謗去。　師云。你名什麼。　學云。道皎。　師云。靜處去者米囤子。　問。如何是和尚大意。　師云。無大無小。　學云。莫便是和尚大意麼。　師云。若有纖毫。萬劫不如。　問。萬法本閑。而人自閙。是什麼人語。　師云。出來便死。　問。不是佛。不是物。不是眾生。這箇是斷語。如何是不斷語。　師云。天上天下。唯我獨尊。　問。如何是毗盧圓相。　師云。老僧自小出家。不曾眼花。　學云。和尚還為人也無。　師云。願你長見毗盧圓相。　問。佛祖在日。佛祖相傳。佛祖滅後。什麼人傳。　師云。古今總是老僧分上。　學云。未審傳箇什麼。　師云。箇箇總屬生死。　云。不可埋沒却祖師也。　師云。傳箇什麼。　問。凡聖俱盡時如何。　師云。願你作大德。老僧是障佛祖漢。　問。遠聞趙州。到來為什麼不見。　師云。老僧罪過。　問。朗月當空。未審室中事如何。　師云。老僧自出家。不曾作活計。　學云。與麼即和尚不為今時也。　師云。自疾不能救。焉能救諸疾。　學云。爭柰學人無依何。　師云。依即踏著地。不依即一任東西。　問。在心心不測時如何。　師云。測阿誰。　學云。測自己。　師云。無兩箇。　問。不見邊表時如何。　師指淨瓶云。是什麼。　學云。淨瓶。　師云。大好不見邊表。　問。如何是歸根。　師云。擬即差。　問。不離言句。如何得獨脫。　師云。離言句是獨脫。　學云。適來無人教某甲來。　師云。因什麼到此。　學云。和尚何不揀出。　師云。我早箇揀了也。　問。非心不即智。請和尚一句。　師云。老僧落你後。　問。如何是畢竟。　師云。畢竟。　學云。那箇畢竟是。　師云。老僧是畢竟。你不解問者話。　學云。不是不問。　師云。畢竟在什麼處。　問。不挂寸絲時如何。　師云。不挂什麼。　學云。不挂寸絲。　師云。大好不挂寸絲。　問。如救頭燃底人如何。　師云。便學。　學云。什麼處。　師云。莫占他位次。　問。空劫中阿誰為主。　師云。老僧在裏許坐。　學云。說甚麼法。　師云。說你問底。　問。承古有言。虗明自照。如何是自照。　師云。不稱他照。　學云。照不著處如何。　師云。你話墮也。　問。如何是的。　師云。一念未起時。　問。如何是法王。　師云。州裏大王是。　云。和尚不是。　師云。你擬造反去。都來一箇王不認。　問。如何是佛心。　師云。你是心。我是佛。奉不奉自看。　學云。師即不無。還奉得也無。　師云。你教化我看。　問。三身中。那箇是本來身。　師云。闕一不可。　問。未審此土誰為祖師。　師云。達磨來這邊總是。　學云。和尚是第幾祖。　師云。我不落位次。　學云。在什麼處。　師云。在你耳裏。　問。不棄本。不逐末。如何是正道。　師云。大好出家兒。　學云。學人從來不曾出家。　師云。歸依佛。歸依法。　學云。未審有家可出也無。　師云。直須出家。　學云。向什麼處安排他。　師云。且向家裏坐。　問。明眼人見一切。還見色也無。　師云。打却著。　學云。如何打得。　師云。莫用力。　學云。不用力如何打得。　師云。若用力即乖。　問。祖佛大意合為什麼人。　師云。只為今時。　學云。爭柰不得何。　師云。誰之過。　學云。如何承當。　師云。如今無人承當得。　學云。與麼即無依倚也。　師云。又不可無却老僧。　問。了事底人如何。　師云。正大修行。　學云。未審和尚還修行也無。　師云。著衣喫飯。　學云。著衣喫飯尋常事。未審修行也無。　師云。你且道我每日作什麼。　崔郎中問。大善知識還入地獄也無。　師云。老僧末上入。　崔云。既是大善知識。為什麼入地獄。　師云。老僧若不入。爭得見郎中。　問。毫釐有差時如何。　師云。天地懸隔。　云。毫釐無差時如何。　師云。天地懸隔。　問。如何是不睡底眼。　師云。凡眼．肉眼。又云。雖未得天眼。肉眼力如是。　學云。如何是睡底眼。　師云。佛眼．法眼是睡底眼。　問。大庾嶺頭趂得及。為什麼提不起。　師拈起衲衣云。你甚處得者箇來。　學云。不問者箇。　師云。與麼即提不起。　問。不合不散如何辨。　師云。你有一箇。我有一箇。　云。者箇是合。如何是散。　師云。你便合。　問。如何是不錯路。　師云。識心見性是不錯路。　問。明珠在掌。還照也無。　師云。照即不無。喚什麼作珠。　問。靈苗無根時如何。　師云。你從什麼處來。　云。太原來。　師云。大好無根。　問。學人擬作佛時如何。　師云。大煞費力生。　云。不費力時如何。　師云。與麼即作佛去也。　問。學人昏鈍在一浮沉。如何得出。師只據坐。　云。某甲實問和尚。　師云。你甚處作一浮一沉。　問。不在凡。不在聖。如何免得兩頭路。　師云。去却兩頭來答你。僧不審。　師云。不審從什麼處起。在者裏時從老僧起。在市裏時從什麼處起。　云。和尚為什麼不定。　師云。我教你何不道今日好風。　問。如何是大闡提底人。　師云。老僧答你。還信否。　云。和尚重言。那敢不信。　師云。覓箇闡提人難得。　問。大無慚愧底人什麼處著得。　師云。此間著不得。　云。忽然出頭。爭向。　師云。將取去。　問。用處不現時如何。　師云。用即不無。現是誰。　問。空劫中還有人修行也無。　師云。喚什麼作空劫。　云。無一物是。　師云。者箇始稱修行。喚什麼作空劫。　問。如何是出家。　師云。不履高名。不求垢壞。　問。不指一法。如何是和尚法。　師云。老僧不說茆山法。　云。既不說茆山法。如何是和尚法。　師云。向你道不說茆山法。　云。莫者箇便是也無。　師云。老僧未曾將者箇示人。　問。如何是目前獨脫一路。　師云。無二亦無三。　云。目前有路。還許學人進前也無。　師云。與麼即千里萬里。　問。如何是毗盧向上事。　師云。老僧在你脚底。　云。和尚為什麼在學人脚底。　師云。你元來不知有向上事。　問。如何是合頭。　師云。是你不合頭。　云。如何是不合頭。　師云。前句辨取。　問。如何是和尚的的意。　師云。止止不須說。我法妙難思。　問。澄澄絕點時如何。　師云。墮坑落壍。　云。有什麼過。　師云。你屈著與麼人。　問。未審出家誓求無上菩提時如何。　師云。未出家。被菩提使。既出家。使得菩提。　有秀才見師手中拄杖。乃云。佛不奪眾生願。是否。　師云。是。　秀才云。某甲就和尚乞取手中拄杖。得否。　師云。君子不奪人所好。　秀才云。某甲不是君子。　師云。老僧亦不是佛。　師因出外。見婆子插田。云。忽遇猛虎作麼生。　婆云。無一法可當情。　師云。唋。　婆子云。唋。　師云。猶有者箇在。　有秀才辭去云。某甲在此括撓和尚多時。無可報答和尚。待他日作一頭驢來報答和尚。　師云。教老僧爭得鞍。　師到道吾處。纔入僧堂。吾云。南泉一隻箭來。　師云。看箭。　吾云。過也。　師云。中也。　問。百骸俱潰散。一物鎮長靈時如何。　師云。今朝又風起。　問。三乘十二分教即不問。如何是祖師西來意。　師云。水牯牛生兒也好看取。　云。未審此意如何。　師云。我亦不知。　問。萬國來朝時如何。　師云。逢人不得喚。　問。十二時中如何淘汰。　師云。柰河水濁。西水流急。　云。還得見文殊也無。　師云。者矇瞳漢。什麼處去來。　問。如何是道場。　師云。你從道場來。你從道場去。脫體是道場。何處更不是。　問。萌芽未發時如何。　師云。齅著即腦裂。　云。不齅時如何。　師云。無者閑工夫。　問。如何數量。　師云。一二三四五。　云。數量不拘底事如何。　師云。一二三四五。　問。什麼世界即無晝夜。　師云。即今是晝是夜。　云。不問即今。　師云。爭柰老僧何。　問。迦葉上行衣。不踏曹溪路。什麼人得披。　師云。虗空不出世。道人都不知。　問。如何是混而不雜。　師云。老僧菜食長齋。　云。還得超然也無。　師云。破齋也。　問。如何是古人之言。　師云。諦聽。諦聽。　問。如何是學人本分事。　師云。與麼嫌什麼。　問。萬法歸一。一歸何所。　師云。我在青州作一領布衫重七斤。　問。如何是出家兒。　師云。不朝天子。父母返拜。　問。覿面事如何。　師云。你是覿面漢。

古尊宿語錄卷第十三

廬山棲賢寶覺禪院住持傳法賜紫沙門澄諟重詳定

古尊宿語錄卷第二十

舒州白雲山海會演和尚初住四面山語錄

參學　才良　編

師開堂日。授䟽示眾云。兵隨印轉。將逐符行。請對尊官。分明剖露。　宣䟽了。指法座云。此大寶華王座。從朝至暮。與諸人同起同坐。諸人還見麼。若見。更不在陞。若不見。莫道今日謾你。便陞座。　拈香云。此一瓣香。先為今上皇帝。伏願常居鳳扆。永鎮龍樓。次拈香云。此一瓣香。奉為州縣官僚。伏願乃忠乃孝。惟清惟白。永作生民父母。長為外護紀綱。又拈香云。此一瓣香。得來久矣。十有餘年海上雲遊。討一箇冤讐。未曾遭遇。一到龍舒。果遇其人。方契憤憤之心。今日對大眾雪屈。須至爇却。為我見住白雲端和尚。從教熏天炙地。一任穿過蔡州。有鼻孔底辨取。　龍門和尚白槌云。法筵龍象眾。當觀第一義。　師云。若論第一義。西天二十八祖．唐土六祖。立在下風。一大藏教。白雲萬里。摩竭掩室。毗耶杜口。正在夢中。千佛出世。寐語未了。文殊．普賢。拗曲作直。所以道。設使言前薦得。猶是滯殻迷封。縱饒句下精通。未免觸途狂見。若也把定封疆。說什麼法堂前草深一丈。直得凡聖路絕。鳥飛不度。天下衲僧無出氣處。眾中莫有不甘底麼。出來相見。　時有僧問。優曇花現。方便門開。朝宰臨筵。如何舉唱。　師云。今日好晴。　學云。杲日當空。清風匝地。　師云。省得我多少。　問。如何是人中境。　師云。寶閣凌空金鐸響。怪松隈險野猿啼。　學云。如何是境中人。　師云。鼻直眼橫。乃云。更有問話者麼。若無。雙泉今日向第二義門放一線道與諸人相見。和泥合水一上。且要釋迦．彌勒動地雨花。文殊．普賢．觀音．勢至。各踞一方。助佛揚化。皆務本事。器量堪任。雙泉不免也入一分。共說東家杓柄長。西家杓柄短。任從春草青青。炎光爍爍。秋樹葉零。冬氷片薄。何故如是。且要諸人順時保愛(謝辭不錄)。乃拈起拄杖云。古人道。拈起也天回地轉。放下也草偃風行。四面即不然。拈起也七穿八穴。放下也錦上鋪花。且道還有為人處也無。良久。云。來年更有新條在。惱亂春風卒未休。

師在白雲授帖。拈起示眾云。大眾只恁麼會得。埋沒宗風。過犯不小。幸有見成公案。請維那對眾宣讀。　宣帖了。授法衣。提起云。既是大庾嶺頭提不起。為什麼却在者裏。且道者裏底是。那裏底是。乃云。携缾自汲清涼水。却著袈裟作主人。便披。　指法座前云。象王回。師子步。儂家看著雙眉聚。然雖如是。事到如斯。難為辭讓。但有路可上。更高人也行。便陞座。　僧問。禪非意想。道絕功勳。轉身一句作麼生道。　師云。大眾見你。　學云。也知和尚有此機鋒。　師云。獨出闍黎。　學云。今日却成造次。　師云。捧上不成龍。　問。沙場久戰。名遂今朝。不涉功勳。作麼生道。　師云。長虵猶自可。偃月怎生當。　學云。金鏃慣調曾百戰。鐵鞭多力恨無讐。　師云。知君不是金牙作。爭解彎弓射尉遲。　學云。眼親不如手親。　師云。新長老敗闕。　學云。口是禍門。　師噓。乃云。秋風颯颯。玉露垂珠。水碧山青。蛩吟蟬噪。圓通門大啟。文殊．普賢穿過汝諸人鼻孔。自是汝諸人當面諱却。復云。諸佛不出世。四十九年說。未審說箇什麼。少林有妙訣。殃及子孫。至今分踈不下。更說什麼妙訣。若人識祖佛。當處便超越。超越與未超越則且置。你道祖佛即今在什麼處。若無人道得。山僧不惜眉毛與汝諸人拈出。拍禪床一下。

小參。僧問。如何是佛。　師云。肥從口入。　乃舉。德山示眾云。今夜不答話。有問話者三十棒。眾中舉者甚多。會者不少。且道向什麼處見德山。有不顧性命底漢。試出來道看。若無。山僧為大眾與德山老人相見去也。待德山道。今夜不答話。問話者三十棒。但向伊道。某甲話也不問。棒也不喫。你道還契他德山老人麼。到者裏。須是箇漢始得。況法演遊方十有餘年。海上參尋。見數員尊宿。自謂了當。及到浮山圓鑑會下。直是開口不得。後到白雲門下。咬破一箇鐵酸餡。直得百味具足。且道餡子一句作麼生道。乃云。花發鷄冠媚早秋。誰人能染紫絲頭。有時風動頻相倚。似向堦前鬬不休。

入院日上堂。僧問。携笻領眾。祖令當行。把斷封疆。師意如何。　師云。秋風吹渭水。落葉滿長安。　學云。四面無門山岳秀。今朝且得主人歸。　師云。你道路頭在什麼處。　學云。為什麼對面不相識。　師云。且喜到來。　乃舉。祖師道。吾本來茲土。傳法救迷情。一花開五葉。結果自然成。達磨大師信脚來。信口道。後代兒孫。多成計校。要會開花結果處麼。鄭州梨。青州棗。萬物無過出處好。

上堂。舉。古人道。若有一人發真歸源。十方虗空悉皆消殞。雙泉則不然。若有一人發真歸源。十方虗空築著磕著。

到興化上堂。僧問。和尚未離四面時如何。　師云。在屋裏坐。　學云。離後如何。　師云。走殺闍黎。　乃舉。法眼頌云。山水君居好。城隍我亦論。靜聞鐘角響。閑對白雲屯。大眾。法眼雖不拏雲攫霧。爭柰徧地清風。四面今日試與法眼把手共行。靜聞鐘角響。且不是聲。閑對白雲屯。且不是色。既非聲色。作麼生商量。乃云。洞裏無雲別有天。桃花似錦柳如煙。仙家不解論冬夏。石爛松枯不記年。

上堂云。天上無彌勒。地下無彌勒。十字街頭立。被人喚作賊。便下座。

上堂。僧問。四面無門山岳秀。箇中時節若為分。　師云。東君須子細。偏地發萌芽。　學云。春去秋來事宛然也。　師云。纔方搓彈子。便要揑金剛。　乃舉。古人云。我若向你道。即禿却我舌。若不向你道。即啞却我口。且道還有為人處也無。四面有時擬為你吞却。只被當門齒礙。擬為你吐却。又為咽喉小。且道還有為人處也無。乃云。四面從來柳下惠。

歲旦上堂云。元正啟祚。萬物咸新。揚盡大千沙界。都來只在一塵。乃展手云。是新是舊。有人出來道看。若無。四面且世諦流布去也。遂叉手云。孟春猶寒。伏惟首座．大眾洎諸知事尊體起居萬福。

上堂。僧問。千峯寒色即不問。雨滴嵓花事若何。　師云。今日也相似。　學云。一句逈超千聖外。千山鎖斷萬重關。　師云。一滴落在什麼處。　學云。錯。　師云。錯。　學云。錯。錯。　師便打。乃云。千峯列翠。岸柳垂金。樵父謳歌。漁人鼓棹。笙簧聒地。鳥語呢喃。紅粉佳人。風流公子。一一為汝諸人發上上機。開正法眼。若向者裏薦得。金色頭陀無容身處。若也不會。喫粥喫飯。許你七穿八穴。

白眾出隊上堂云。明日疋馬單鏘。為國出戰。得勝回戈之日。滿路歌謠。大眾。作麼生是歌謠一曲。乃云。囉邏哩。囉邏哩。還有人和得麼。良久。云。鴛鴦繡了從君看。莫把金針度與人。

寒食夜小參。僧問。羣迷久渴。冒雨登山。向上之機。請師方便。　師云。不免入山一回。　學云。恁麼則步步踏實去也。　師云。空手却回去。　學云。若是那邊。還的當也無。　師云。罕遇知音。　學云。謝師證明。　師云。知音底事作麼生。僧劃一劃。　師云。又被風吹別調中。　學云。往往隨他口頭走。　師云。更是阿誰。乃云。李白桃紅。山青水綠。雲橫洞口。月皎長空。若只向者裏薦得。法眼道月明幽室寒。星分拱辰異。便須瓦解氷消。韶國師道通玄峯頂。不是人間。心外無法。滿目青山。亦須百雜碎。何也。盡乾坤大地不消一揑。然雖如是。事無一向。今夜且放過一著。

上堂。舉。梁武帝問達磨。如何是聖諦第一義。磨云。廓然無聖。帝云。對朕者誰。磨云。不識。又僧問六祖。黃梅意旨什麼人得。祖云。會佛法底人得。僧云。和尚還得麼。祖云。不得。僧云。和尚為什麼不得。祖云。我不會佛法。　師云。大小大祖師。問著底。便是不識不會。為什麼却兒孫徧地。乃云。一人傳虗。萬人傳實。

小參。僧問。施主遠趨於丈室。請師一句利於人。　師云。教天下人成佛去。　學云。悠悠塵內客。不謾入山來。　師云。中間猶有眾生在。僧便喝。　師云。且道是佛。是眾生。　學云。四面眼難謾。　師云。你向什麼處見四面。僧拂袖歸眾。　師云。作家。乃云。滿口道得底却不知有。知有底又道不得。且道過在什麼處。將成九仞之山。莫惜一簣之土。

上堂。舉。雲門垂語云。古佛與露柱相交是第幾機。自代云。南山起雲。北山下雨。　師云。大小大雲門大師。元來小膽。四面道。古佛與露柱相交是第四機。良久。却云。者箇說話。面皮厚三寸。出語成不遜。好將臨濟棒。一日打三頓。什麼人下得手。雖然罪過彌天。新赦咸放。

結夏上堂。僧問。五天結制。分付蠟人。未審雙泉如何示眾。　師云。足不履地。乃云。結夏無可供養大眾。作一家醼。管顧諸人。遂擡手云。囉邏招。囉邏搖。囉邏送。莫怪空踈。伏惟珍重。

上堂云。於三七日中思惟如是事。釋迦老子半夜逾城直往雪山。早是漏逗不少。更思惟箇什麼。便下座。

上堂。舉。藥山久不上堂。主事報云。大眾久思和尚示誨。山云。打鼓著。大眾方集。山便歸方丈。主事云。和尚許為眾說法。何故一言不措。山云。經有經師。論有論師。爭怪得老僧。　師云。雖然以己妨人。爭柰賊身已露。諸人要識藥山麼。閑持經卷倚松立。笑問客從何處來。

上堂。舉。僧問洞山。如何是善知識眼。山云。紙撚無油。　師云。洞山老漢不是無。只是太儉。忽有人問四面。如何是善知識眼。只向伊道。瞎。何故。且要相稱。乃云。紙撚無油也大奇。不堪拈掇有誰知。回身却憶來時路。月下騰騰信脚歸。

上堂。舉。教中道。若謂如來有所說法。即為謗佛。只如一大藏教甚處得來。若言無說。五千四十八卷什麼處消遣。到者裏。須是箇人始得。還會麼。莫謗四面好。

上堂。舉。僧問投子。如何是十身調御。投子下禪牀立。或有人問四面。如何是十身調御。老僧亦下禪牀立。為什麼却依樣畫猫兒。待我計校成即說向你。

上堂。舉。藥山問石頭。三乘十二分教某甲粗知。承聞南方直指人心。見性成佛。某實未明。乞師指示。石頭云。恁麼也不得。不恁麼也不得。恁麼不恁麼總不得。山僧在眾日。聞兄弟商量道。即心即佛亦不得。不即心即佛亦不得。若恁麼說話。敢稱禪客。何故。殊不知石頭老人文武兼備。韜略雙全。若是四面見處。也要諸人共知。只見波濤涌。不見海龍宮。

上堂云。三世諸佛遙望頂禮。六代祖師開口不得。四面今日且權為指使。且道是箇什麼。一二三四五。雷門誇布鼓。謾說李將軍。藍田射石虎。

上堂云。真如凡聖。皆是夢言。佛及眾生。並為增語。或有人出來道。盤山老[妳-女+口]。但向伊道。不因紫陌花開早。爭得黃鸎下柳條。若更問道。四面老[妳-女+口]。自云。喏。惺惺著。

上堂云。仲冬嚴寒。伏惟首座．大眾尊體起居萬福。兩彩一賽。便下座。

上堂云。有一則語。舉似諸人。第一不得錯舉。便下座。

上堂云。昨宵年暮夜。今朝是歲旦。都大尋常日。世人生異見。不解逐根元。只管尋枝蔓。新舊只如今。子細分明看。若也更商量。秦時鐸鑠鑽。

諸院長老入山。師上堂云。臨濟入門便喝。是甚盌鳴聲。德山入門便棒。抝曲作直。雲門三句．曹洞五位。大開眼了作夢。何故如此。國清才子貴。家富小兒嬌。

到龍門。上堂云。有舌胡利。無口非啞。七出八沒。風流儒雅。便下座。

到海會。上堂云。白雲山裏白雲人。把定封疆無縫罅。無縫罅。知幾價。莫有知價底麼。乃云。一二三四五。

到興化。上堂云。世事冗如麻。空門路轉賒。青松林下客。幾個得歸家。共唱胡笳曲。分開五葉花。幸逢諸道友。同上白牛車。大眾。車在者裏。牛在什麼處。芳草渡頭尋不見。夜來依舊宿蘆花。下座。　甘露資長老把師住云。舒州管界元來有箇草賊。　師云。和尚也須隄防。資擬議。師便拓開。

上堂云。祖師道。葉落歸根。來時無口。祖師恁麼道。猶欠悟在。便下座。

上堂。僧問。祖意教意。是同是別。　師云。人貧智短。馬瘦毛長。乃云。祖師說不著。佛眼看不見。四面老婆心。為君通一線。便下座。

上堂云。春氣乍寒乍暖。春雲或卷或舒。引得韶陽老子。放出針眼裏魚。乃云。錯。

謝主事上堂。僧問。王索仙陀婆時如何。　師云。七孔八竅。　學云。如何是王索仙陀婆。　師云。鸞駕未排齊號令。　學云。如何是仙陀婆。　師云。眼瞤耳熱。僧禮拜。　師云。點。乃云。文殊張帆。普賢把柂。勢至．觀音共相唱和。贏得雙泉閙中打坐。打坐即不無。且道下水船一曲作麼生唱。囉邏哩。囉邏哩。俗氣不除。

上堂云。今宵正月半。乾坤都一片。普賢門大開。相逢不相見。乃云。過在阿誰。

上堂云。默。默。默。無上菩提從此得。賺殺人。便下座。

上堂云。適來思量得一則因緣。而念早忘了也。却是拄杖記得。乃拈起拄杖云。拄杖子也忘了。遂卓一下。云。同坑無異土。咄。

上堂。舉。鏡清問玄沙。學人乍入叢林。乞師指箇入路。沙云。還聞偃溪水聲麼。清云。聞。沙云。從者裏入。　師云。果是得入。一任四方八面。若也未然。輙不得離却者裏。

謝典座上堂云。小繩錢貫。大繩井索。日急要用。笊籬木杓。雖然破家具。應用有處著著錯。南北東西水洒不著。

冬至上堂云。少年天子此日拜郊。林泉之士遠望歌謠。萬歲。萬歲。便下座。

有一道姑入山禮拜。請上堂。云。道可道。非常道。真可笑。姮娥一夜繡鴛鴦。解把金針呈巧妙。將並老黃梅。兒孫一何拙。如今箇箇口吒呀。問著烏龜喚作鼈。四面今日與君決列。怎生雪。冤家。冤家。莫向背地裏吐舌。

次住太平語錄

參學　清遠　集

師入院日。僧問。遠別雙泉。來臨禪眾。入門一句。願師舉揚。　師云。也待一一覷過。　學云。恁麼則清涼山遠人休去。只此焚香便見師。　師喝云。話也不領。　學云。今朝親見面。端的勝聞名。　師云。猶自喃喃。　問。如何是太平境。　師云。數層寶塔侵天起。萬本喬松帀地寒。　學云。如何是境中人。　師云。閑持經卷倚松立。笑問客從何處來。　學云。人境已蒙師指示。向上宗乘事若何。　師云。須信下方城郭近。果然鐘磬接笙歌。　問。如何是佛。　師云。露胷跣足。　學云。如何是法。　師云。大赦不放。　學云。如何是僧。　師云。釣魚船上謝三郎。乃云。我本無心有所希求。今此寶藏自然而至。世間之寶。能變窮為富。此之一寶。能轉凡成聖。且道如今是凡是聖。太平道總不是。何故。苦瓠連根苦。甜瓜徹蒂甜。

上堂云。達磨無端。少林面壁。二祖斷臂。一生受屈。黃蘗樹頭討甚木蜜。太平今日兩眼如漆。李廣神箭是誰中的。

上堂云。十方諸佛．六代祖師．天下善知識。皆同者箇舌頭。若識得者箇舌頭。始解大脫空。便道山河大地是佛。草木叢林是佛。若也未識得者箇舌頭。只成小脫空自謾去。明朝後日大有事在。太平恁麼說話。還有實頭處也無。自云。有。如何是實頭處。歸堂喫茶去。

上堂。僧問。如何是賓中賓。　師云。少喜多瞋。　學云。如何是賓中主。　師云。傳言送語。　學云。如何是主中賓。　師云。鍾馗小妹。　學云。如何是主中主。　師云。一言纔出口。地上繡絪開。乃云。近日太平院。禪和多聚散。參底老婆禪。喫底籼米飯。知事失照顧。主人少方便。雖然沒滋味。要且緩緩嚥。

謝莊主上堂云。一不做。二不休。不風流處也風流。若要公私濟辦。好看露地白牛。

上堂云。此箇物。上拄天。下拄地。皖水作口。皖山作鼻。太平退身三步。放你諸人出氣。

上堂。僧問。牛頭未見四祖時如何。　師云。頭上戴纍垂。　學云。見後如何。　師云。青布遮前。　學云。未見四祖時。為什麼百鳥銜花獻。　師云。富與貴是人之所欲。　學云。見後為什麼百鳥不銜花獻。　師云。貧與賤是人之所惡。乃云。西天二十八祖也恁麼道。唐土六祖也恁麼道。天下老和尚也恁麼道。獨有太平不恁麼道。何故。寡不敵眾。且道畢竟如何。妙舞更須知徧拍。三臺須是大家催。

上堂云。上是天。下是地。南北東西依舊位。釋迦老子弄精魂。達磨西來多忌諱。忽有箇漢出來道。和尚低聲。但向伊道。祇要拋塼引玉。

上堂云。山僧今日將山河大地盡作黃金。該有情無情總令成佛去。然後太平不入者保社。何故。爭之不足。讓之有餘。

上堂云。太平不會禪。一向外邊走。臘月三十日。贏得一張口。且道那箇是太平口。自云。兩片皮也不識。

上堂。舉。寶壽作街坊時。見兩人相諍。一人以手打一拳。云。你得恁無面目。寶壽因而得入。若人於此知落處。可謂公辦私辦。大眾。聽取一頌。甚妙也甚妙。於此知性命。擗鼻與一拳。當時便打正。

上堂云。太平淈[泳-永+盾]漢。事事盡經徧。如是三十年。也有人讚歎。且道讚歎箇什麼。好箇淈[泳-永+盾]漢。

上堂。舉。教中道。假使滿世間。皆如舍利弗。盡思共度量。亦復不能知。尋常衲僧家。高揖釋迦。不拜彌勒。是會佛智。不會佛智。眾中有則有。只是藏牙伏爪。太平有箇見處。不惜眉毛舉向諸人。待有人問。隨口便答。

上堂。僧問。如何是奪人不奪境。　師云。秋風吹渭水。落葉滿長安。　學云。如何是奪境不奪人。　師云。路上逢人半是僧。　學云。如何是人境俱不奪。　師云。少婦棹輕舟。歌聲逐流水。　學云。如何是人境俱奪。　師云。高空有月千門掩。大道無人獨自行。乃云。數日已來。連綿大水。所到之處皆有損傷。曹源一滴。瀰滿人間。衲僧一吸。鼻孔遼天。且道名字既同。為什麼損益有異。誰知遠煙浪。別有好思量。

上堂云。一葉落。天下秋。一塵起。大地收。收即不無。何人親手。月中仙桂和根拔。海底驪龍把角牽。

上堂云。撮土為金猶容易。變金為土却還難。轉凡成聖猶容易。轉聖成凡却甚難。何故。誰肯屈尊就卑。且道不凡不聖一句作麼生道。乃云。不得教壞人家男女。

上堂。舉。三祖見二祖禮拜。問曰。請師懺罪。二祖云。將罪來。與汝懺。三祖云。求罪不可得。二祖云。與汝懺罪竟。因成一頌。舉似大眾。無孔笛子氈拍板。五音六律皆普徧。時人不識黃幡綽。笑道儂家登寶殿。

上堂云。淺聞深悟。深聞不悟。爭柰何。爭柰何。獻佛不在香多。

上堂云。開眼為晝。合眼為夜。坐斷舌頭。誰談般若。金色頭陀。不入保社。

上堂。舉。風穴云。若立一塵。家國興盛。野老嚬蹙。不立一塵。家國喪亡。野老謳歌。太平即不然。若立一塵。法堂前草深一丈。不立一塵。錦上鋪花。何也。不見道。九九八十一。窮漢受罪畢。纔擬展脚眠。蚊蟲獦蚤出。

上堂。因雪。舉。僧問雲門。不起一念。還有過也無。門云。須彌山。　師云。有時問著師僧。或竪一指。或進一步。或下一喝。或拂袖便去。上座未在。何故。太平未曾向二三月間下一陣雪向汝諸人在。如今有箇漢出來道。老和尚。莫七顛八倒。見今下也不是。乃展手云。了。

上堂。僧問。蓮花未出水時如何。　師云。在泥裏。　學云。出水後如何。　師云。在水上。　問。王子未登九五時如何。　師云。逢人多問路。　學云。正登九五時如何。　師云。天下太平。　學云。登九五後如何。　師云。誰論好醜。乃云。末後最慇懃。儂家隨處新。大千沙界裏。不免箇中人。且道那箇是箇中人。平蕪盡處是青山。行人更在青山外。

上堂。舉。雲門道。平地上死人無數。出得荊棘林者是好手。時有僧云。恁麼則堂中第一座有長處。雲門云。蘇嚧蘇嚧。太平即不然。平地上箇箇丈夫。荊棘林裏坐得底是好手。何故。乃云。格。

上堂云。將四大海水為一枚硯。須彌山作一管筆。有人向虗空裏寫祖師西來意五字。太平下座。大展坐具。禮拜為師。若寫不得。佛法無靈驗。有麼。有麼。便下座。大眾散。　師高聲云。侍者。侍者應喏。　師云。收取坐具。復問侍者云。還收得坐具麼。侍者提起坐具。　師云。我早知你恁麼也。

上堂。僧問。佛未出世時如何。　師云。大憨不如小憨。　學云。出世後如何。　師云。小憨不如大憨。乃云。入荒田不揀。信手拈來草。不認大哥妻。元來是嫂嫂。鄭州出鵝梨。青州出大棗。無事巾單下。箇箇從頭咬。

上堂云。山僧昨日入城。見一棚傀儡。不免近前看。或見端嚴奇特。或見醜陋不堪。動轉行坐。青黃赤白。一一見了。子細看時。元來青布幔裏有人。山僧忍俊不禁。乃問。長史高姓。他道。老和尚看便休。問什麼姓。大眾。山僧被他一句。直得無言可對。無理可伸。還有人為山僧道得麼。昨日那裏落節。今日者裏拔本。

上堂云。有鹽曰醎。無鹽曰澹。太平聞說。口似匾檐。便下座。

上堂云。神通妙用。不欠絲毫。通人分上。何用忉忉。泥多佛大。水長船高。

上堂云。一月普現一切水。一切水月一月攝。誠哉是言也。可謂塑不成。畫不就。昨夜三更白如晝。

謝典座上堂云。變生作熟雖然易。眾口調和轉見難。醎澹若知真箇味。自然飢飽不相干。

上堂。拈起拄杖云。昨夜三更夢見拄杖子教我一片禪。向我道和尚明日早起。上堂舉似大眾。昨日錦上鋪花。今日脚蹋實地。但看今日明朝。說甚祖師來意。翻思黃面老人謾道靈山授記。直饒大地山河借我鼻孔出氣。不如放下身心。自然仁義禮智。　為亡僧下火。舉起火把云。火風四大。互相違背。當此時節。隨緣自在。　次日。又為一僧舉起火把云。昨日也恁麼。今日也恁麼。且道昨日是。今日是。說甚是不是。你看是甚火色。

上堂云。今朝正月半。與諸人相見。嫰麥長新苗。粒粒皆成麫。薦不薦。全藉春風扇。

次住海會語錄

參學　景淳　集

師入院。開堂日。宣疏了。乃云。疏帖一時讀了。若是具金剛眼睛底。何必重說偈言。雖然如是。事無一向。便陞座。　拈香罷。四面白槌云。法筵龍象眾。當觀第一義。　師云。金鏃慣將平祖道。鐵鞭多在恨無讐。莫有不顧危亡底衲僧麼。出來相見。　僧問。白雲山下。祖令當行。如何是祖令。　師云。一二三四五。　學云。恁麼則昨日太平。今朝海會。　師云。高著師僧。　問。昔日為霖去。今朝領眾來。朝賢臨座下。願震一聲雷。　師云。你還聞麼。　學云。風送好雲歸碧洞。水潮滄海助波濤。　師云。知心有幾人。　學云。寒山常撫掌。拾得每慇懃。　師云。將謂無人。　學云。也不得壓良為賤。　師云。且禮拜著。乃云。問話且止。夫第一義適來若於四面搥下薦得。千聖不能近。祖師言不到。天下作者拱手歸降。何也。況第一義本來清淨。不受諸塵。如何說得。同道方知。今日放過一著。向建化門中別作箇解話會。是以紹先聖之遺蹤。稱提祖令。為後學之模範。建立宗風。若非當人。曷能傳授(謝詞不錄)。乃云。陳謝既畢。不可空然。有一頌舉似大眾。日暖風和花正開。七重山鎖白雲來。飜思城市繁華處。又出松門步一回。

師在太平受帖。拈起示眾云。恁麼會去。早是鈍漢。何也。若憑說五千四十八卷。豈不是說。若不憑說。又如何辨白。請維那分明拈出。　讀疏了。遂陞座。乃云。祖令當行。十方坐斷。其中莫有不惜性命者麼。出來與老僧相見。　時有僧出云。日月易見。好事難逢。　師云。令人疑著。　問。公牋已至師今受。祖意西來願舉揚。　師云。雲從龍。風從虎。　學云。人天既獲聞真諦。更有尖新事也無。　師云。有。　學云。如何是尖新底事。　師云。蹉過也不知。　問。白雲長老．太平禪師。於其中間。未審如何辨的。　師云。你試定當看。　學云。莫是月無來去。影現千江。　師云。一任鑽龜打瓦。遂云。法不孤起。仗境方生。明鏡當臺。好醜自現。久參上士。言下知歸。晚學初機。當須子細。是以古人道。法無去來。無動轉者。輙成山頌。舉似大眾。觸目光明處處新。其中那箇辨疎親。祗園枝上千花秀。一度芬芳一度春。

上堂。僧問。如何是佛。　師云。悉達多太子。　學云。逾城時如何。　師云。自有四天王在。　學云。到雪山時如何。　師云。蘆芽穿膝。鵲巢頂上。　學云。爭柰未是學人安身處。　師喝云。禮拜了退。乃云。天地為洪爐。烹煉強與弱。大道本無元。卷舒由橐鑰。凡聖路坦然。各自看謀略。

謝首座上堂云。槌破蟠桃核。得見其仁。捋斷驪龍鬚。得遇其寶。雖然如是。也未是好手。黃帝失玄珠於赤水。使智索之而不得。使離未索之而不得。使契詬索之而不得。乃使罔象。直饒罔象得之。亦未是好手。爭似今日與大眾同使一箇通事舍人。雖然如是。也只得一半。

上堂云。永嘉道。取不得。捨不得。不可得中只麼得。祖師道。不是心。不是物。不是佛。大眾且道是箇什麼。乃云。到江吳地盡。隔岸越山多。

結夏上堂。僧問。如何是白雲境。　師云。七重山鎖潺湲水。　學云。如何是境中人。　師云。來千去萬。　學云。人境已蒙師指示。向上宗乘又若何。　師云。面赤不如語直。乃云。此夏居白雲。禪人偶聚會。三月九旬中。尊卑相倚賴。粥飯與茶湯。精麤隨忍耐。逐意習經書。任運行三昧。彼此出家兒。放教肚皮大。

上堂云。昨日有一則因緣。擬舉似大眾。却為老僧忘事。都大一時思量不出。乃沉吟多時。云。忘却也。忘却也。復云。教中有一道真言。號聰明王。有人念者。忘即記得。遂云。

唵阿盧勒繼娑婆訶。

乃拍手大笑云。記得也。記得也。覔佛不見佛。討祖不見祖。甜瓜徹蒂甜。苦瓠連根苦。下座。

解夏上堂云。一塵起。大地收。一葉落。天下秋。金風動處。警砌畔之蛩吟。玉露零時。引林間之蟬噪。遠煙別浦。行行之鷗鷺爭飛。絕壁危巒。處處之猿猱競嘯。又見漁人舉櫂。樵子謳歌。數聲羗笛牧童戲。一片征帆孤客夢。可以發揮祖道。建立宗風。九旬無虗棄之功。百劫在今時之用。如斯話會。衲子攢眉。不見道。一塵不立始歸家。若有纖毫非眷屬。

上堂。僧問。見來不釆時如何。　師云。各自守疆界。　進云。見來却釆時如何。　師云。看築著你鼻孔。　學云。謝師答話。　師云。放。乃云。古人道。如何是不動尊。朝到西天。暮歸唐土。大眾。莫是動而不動。不動而動麼。只者便是白雲見處。

郡中回。上堂云。船上無散工。時時事不同。昨朝城郭裏。今日白雲中。且道不動尊在什麼處。自云。氣似韛袋。令人可愛。

自出緣化回。上堂云。白雲海會院。足水兼柴炭。唯少麻與麥。眾人皆盡見。親去化檀那。疎却阿羅漢。且望大慈悲。一一看佛面。大眾。佛身充滿於法界。且作麼生看。我道不隔一條線。

上堂云。幸然無一事。行脚要參禪。却被禪相惱。不透祖師關。如何是祖師關。把火入牛欄。

上堂云。我有一柄箒。掃盡雪山雪。我有一張口。臨事無可說。我有一雙眼。和盲悖訴瞎。任意過平生。烏龜喚作鼈。處世學為人。喫水須防噎。仰山曾道底。兩口一無舌。四海五湖人。當陽瞥不瞥。

上堂。舉。靈雲悟桃花頌云。三十年來尋劒客。幾經葉落又抽枝。自從一見桃花後。直至如今更不疑。玄沙云。諦當。甚諦當。敢保老兄未徹在。　師云。說什麼諦當。更參三十年始得。

上堂。僧問。如何是佛。　師云。獨木橋子。　學云。如何趣向。　師云。緊峭草鞋。乃云。幸然可怜生。剛地學參。問既然參得了。未免肚裏悶。悶即自家悶。困即自家困。祖佛生冤家。好與槌一頓。且道佛祖過在什麼處。若人會得。許你具一隻眼。

桐樹郭宅請陞座。云。桐林郭評事。家門幸食祿。性靜好吾宗。溫良如美玉。封疏請諸山。營齋殖洪福。二人長老共談玄。正值陽和二月天。渴鹿飲溪氷作水。野猿啼樹霧成煙。黃梅路上多知己。今日同乘般若船。乘船即不無。且道說箇什麼事。幸遇三春明媚。因行不妨掉臂。囉邏哩。囉邏哩。乃拍手大笑云。是何曲調萬年歡。

上堂云。二月春將半。相呼同賞翫。寒食近清明。百花開爛熳。或上白雲峯。或遊赤水畔。野外摽墳人。路傍酒醉漢。半笑半悲啼。真誠堪讚嘆。人人謂我泄天機。子細分明與批判。看看。五湖禪客莫輕詶。記取今朝者公案。

上堂。舉。趙州問婆子。什處去。婆云。偷趙州笋去。州云。或遇趙州又作麼生。婆連打兩掌。州便休去。　師云。趙州休去。不知眾中作麼生商量。白雲也要露箇消息。貴要眾人共知。婆子雖行正令。一生不了。趙州被打兩掌。咬斷牙關。婆子可謂去路一身輕似葉。趙州高名千古重如山。

上堂云。僧問雲門。如何是一代時教。門云。對一說。　師云。對一說。卷盡五千四十八。風花雪月任流傳。金剛腦後添生鐵。

施主請上堂。云。道吾與漸源。往山下弔慰。源拊棺問曰。生耶。死耶。吾云。生也不道。死也不道。源云。為什麼不道。吾云。不道。不道。回至中路。源云。和尚須與某甲道。若不道。即打和尚去也。吾云。打即任打。道即不道。源便打。至院。吾令潛去。白雲今日忿氣不甘。須要斷者公案。道吾第一不解與身作主。第二不能隨機入俗。當初待伊問道。生耶。死耶。但向伊道。等歸院裏向你道。當時若著得者語。靈利漢一蹋蹋著。大小大道吾和尚也又免得一頓拳頭。有眼底子細看。

解夏上堂云。九旬三箇月。彈指瞥然間。忙者直然忙。閑者直然閑。事事無窮盡。千古白雲山。

上堂。舉。雲門一日普請般柴次。乃拋下一片柴云。一大藏教。只說者箇。　師云。大小雲門錯下註脚。老僧當時若見。向伊道。普請處不得狼藉。若點檢得出。免你普請。

上堂。僧問。如何是先照後用。　師云。王言如絲。　學云。如何是先用後照。　師云。其出如綸。　學云。如何是照用同時。　師云。舉起軒轅鑑。蚩尤頓失威。　學云。如何是照用不同時。　師云。金將火試。　乃舉。僧問首山。如何是佛。首山云。新婦騎驢阿家牽。大眾。莫問新婦阿家。免煩路上波吒。遇飯即飯。遇茶即茶。同門出入。宿世冤家。

上堂。僧問。如何是臨濟下事。　師云。五逆聞雷。　學云。如何是雲門下事。　師云。紅旗閃爍。　學云。如何是曹洞下事。　師云。馳書不到家。　學云。如何是溈仰下事。　師云。斷碑橫古路。僧禮拜。　師云。何不問法眼下事。　學云。留與和尚。　師云。巡人犯夜。乃云。會即事同一家。不會萬別千差。一半喫泥喫土。一半食麥食麻。或即降龍伏虎。或即摝蜆撈蝦。禾山唯解打鼓。祕魔一向擎扠。者箇一場戲笑。皆因微笑拈花。白雲隨隊骨董。順風撒土撒沙。若無者箇腸肚。如何衣錦還家。且道還家一句作麼生道。今日榮華人不識。十年前是一書生。

上堂云。但知喫果子。莫管樹曲彔。不識曲彔樹。爭解喫果子。不過祖師關。爭會敵生死。如何是祖師關。拈却大案山。

上堂云。一向恁麼去。路絕人稀。一向恁麼來。孤負先聖。去此二途。祖佛不能近。設使與白雲同生同死。亦未稱平生。何也。鳳凰不是凡間鳥。不得梧桐誓不棲。

上堂。舉。法眼道。識得橙子。周帀有餘。雲門道。識得橙子。天地懸殊。　師云。這兩人。一人過船。一人渡水。若點檢得出。許你具正法眼。

上堂云。望天祈好雪。祥瑞實難加。鵲噪青松上。變成白老鵶。紫騮牽出薄寒馬。金鐙粧成銀鏤花。苦。苦。苦箇什麼。忽然變成雨。

石臺師弟至。上堂。僧問。如何是和尚家風。　師云。鐵旗鐵鼓。　學云。只有者箇。為復別有。　師云。釆石渡頭看。　學云。忽遇客來。如何祗待。　師云。龍肝鳳髓。且待別時。　學云。客是主人相師。　師云。謝供養。乃云。昔日先師頌臨濟三頓棒云。一拳拳倒黃鶴樓。一趯趯飜鸚鵡洲。有意氣時添意氣。不風流處也風流。大眾。若到白雲門下。須要眾人助拳。

上堂。舉起拳頭云。若喚作拳頭。一似不曾行脚。若不喚作拳頭。對面相謾。除此之外。也少一拳不得。

出隊歸。上堂云。出隊半箇月。眼不見鼻孔。忘却祖師禪。拾得箇骨董。且道向什麼處著。一分奉釋迦牟尼佛。一分奉多寶佛塔。

謝首座上堂云。彌勒看不見。釋迦說不得。恁麼尊貴生。日用無差忒。得不得。識不識。三德六味味逾多。千古萬古為規則。

上堂。僧問。如何是燃燈前。　師云。令人疑著。　學云。如何是正燃燈。　師云。錯認定盤星。　學云。如何是燃燈後。　師云。一場懡㦬。乃云。每月有箇十五。無始劫來盡數數。到彌勒下生。未免有甜有苦。且道畢竟如何。南山白額大蟲。元是西山猛虎。

上堂云。日可冷。月可熱。眾魔不能壞真說。大眾。作麼生是真說。潑狼潑賴。若信不及。白雲為你道。一要眾人會。二要龍神知。乃拈起法衣云。者箇真紅色。剛然道是緋。

古尊宿語錄卷第二十

古尊宿語錄卷二十二

黃梅東山演和尚語錄

門人　惟慶　編

師在海會受請。拈香示眾云。八十翁翁輥繡毬。遂付維那。宣䟽畢。陞座云。三處住持只這滋味。這回冤家難為迴避。白蓮峯鼻孔。海會山出氣。

當晚小參云。一則三。三則七。牧羊隄畔女貞花。拒馬河邊望夫石。石擊尺。赤土畫簸箕。從教眼搭癡。復云。淮甸三十載。今作老黃梅。好是明明說。從教鴨聽雷。　入院。祖師塔燒香。以手指云。當時與麼全身去。今日重來記得無。復云。以何為驗。以此為驗。遂禮拜。

開堂黃梅。宰公度䟽。師拈起示眾云。見麼。差珍異寶盡在其中。若也不見。請表白對眾拈出。　宣䟽畢。乃云。便與麼散去。早是多事了也。若也不信。遂指法座云。少間向上頭撒沙撒土去也。便陞座。拈香祝聖罷。復拈香云。此一炷香。在舒郡二十七年。三處住院。諸人總知。遂欲燒次。復云。不得也須說破。某十五年行脚。初參遷和尚得其毛。次於四海參見尊宿得其皮。又到浮山圜鑑老處得其骨。後在白雲端和尚處得其髓。方敢承受與人為師。今日爇向爐中。從教薰天炙地。有耳朵者辨取。　四祖和尚白槌云。法筵龍象眾。當觀第一義。　師云。當觀第一義。寶劒霜鋒利。掣電隔三千。最勝無倫譬。眼辨手能親。出來相比試。　僧問。舊店新開列寶珍。一回拈著一回新。師今已據盧能位。端的如何拂鏡塵。　師云。朝到西天。暮歸唐土。　進云。已得軒轅辨端的。靈光從此照恒沙。　師云。最初一句作麼生。　進云。不辭山路遠。踏雪也須過。　師云。你猶醉在。　僧問。靈山一會。迦葉親聞。未審今日一會。什麼人得聞。　師云。與靈山無異。　進云。古之今之。盡是知音。　師云。知音一句又作麼生。　進云。點頭不吐舌。　師云。無人孟浪過你。　進云。忽遇拏雲㸕霧來時又作麼生。　師云。老僧打退鼓。乃云。適來四祖師叔白槌云。當觀第一義。只如第一義且作麼生觀。要會麼。三世諸佛若無第一義。將什麼化度有情。西天四七．唐土二三。乃至天下老和尚若無第一義。將什麼建立宗風。只如當今聖帝若無第一義。將什麼統御天下。知郡學士．知縣宣德．合座尊官若無第一義。將什麼為民父母。乃至在會施主若無第一義。將什麼崇敬三寶。然雖如是。也須各各自悟始得。

上堂。舉。古人道。夫為善知識。須是驅耕夫之牛。奪飢人之食。驅耕夫之牛。令他苗稼滋盛。奪飢人之食。令他永絕飢虗。眾中聞舉者。多是如風過耳相似。既驅其牛。為什麼却得苗稼滋盛。既奪其食。因什麼永絕飢虗。到者裏。須是有驅耕夫之牛。奪飢人之食底脚手。便與拶一拶。逼一逼。趕教走到結角處。便好向伊道。福不重受。禍不單行。

上堂云。二月春中漸暖。咍歌頻打拍板。烏鷄走入鵞羣。鴨兒凍得觜匾。水上或浮或沉。何時解成瑚璉。子細好好思量。天地去此不遠。復云。頻婆娑羅王。

上堂。今朝二月初五。行者先來打鼓。長老肚裏茫然。思量說佛說祖。大地雪深三尺。禽獸喫泥喫土。今年必定豐熟。自然五風十雨。者裏有箇好處。且道有什麼好處。遂作雷聲云。是什麼。復云。雷乃發聲。

上堂云。夫為禪客。如出塞將軍。你將得雲門半片餬餅來。我便與半箇須彌山。若不如是。焉敢稱禪客。

上堂云。夫為出家之人。須有出家之見。具擇法眼。方為出家。如何是擇法眼。破燈盞。畢竟如何。擔板。擔板。

結夏日上堂云。孟夏漸熱。伏惟首座．大眾尊候萬福。却似夾竹桃花。錦上鋪花。徧地花。莫眼花。每年事例不用張查。下座人事。巡寮喫茶。

上堂。舉。永嘉道。亦無人。亦無佛。大千沙界海中漚。一切聖賢如電拂。大眾。這裏若不具金剛眼睛。便見髑髏徧野。如何即是。劒閣路雖險。夜行人更多。

上堂云。立雪斷臂。指喻後人。人能弘道。非道弘人。這箇是什麼語。江城子。

上堂云。時人住處我不住。時人行處我不行。畢竟作麼生。牛角長三寸。兔角長八尺。四溟東海流。般若波羅蜜。

上堂云。門外有大路。不肯大開口。臘月三十日。胡亂外邊走。好大哥。

上堂云。無法可說。是名說法。夜月嚴凝。霜天凜冽。池裏烏龜凍得成鼈。更說兩句舌頭成鐵。

聖節上堂云。十二月初八日。今上皇帝降誕之辰。不得說別事。乃高聲云。皇帝萬歲。皇帝萬歲。

上堂云。無邊身菩薩將竹杖量世尊頂。丈六了又丈六。量到梵天。不見世尊頂相。乃擲下竹杖。合掌說偈云。虗空無有邊。佛功德亦然。若有能量者。窮劫不可盡。大眾。無邊身菩薩說偈且止。諸人還解自量也無。若教老僧自量。直是無下手處。不見古人道。㪷充佛座。功德難量。盞子燒香。紫雲靉靆。何故如是。別是一家春。

上堂云。一年只餘此月。天道未甞降雪。奉告三界龍神。各自遞相報說。普天普地鋪銀。且要應時應節。更望大眾慈悲。為念普賢菩薩。畢竟作麼生。摩訶薩。

郭朝奉祥正請上堂。朝奉於法座前燒香云。此一瓣香。爇向爐中。為光明雲遍滿法界。供養我堂頭師兄禪師。伏願於此雲中方廣座上。擘開面門。放出先師形相與諸人描貌。何以如此。白雲岩畔舊相逢。往日今朝事不同。夜靜水寒魚不食。一爐香散白蓮風。　師遂云。曩謨薩怛哆鉢囉野。恁麼恁麼。幾度白雲溪上望。黃梅花向雪中開。不恁麼不恁麼。嫰柳條金線。且要應時來。不見龐居士問馬大師。不與萬法為侶者是什麼人。馬大師云。待汝一口吸盡西江水即向你道。大眾。一口吸盡西江水。萬丈深潭窮到底。掠彴不是趙州橋。明月清風安可比。

上堂云。春雨洒無涯。乾坤已具知。東君行正令。梅柳一枝枝。祖師門下客。相見在今時。相見即不無。說什麼事。便下座。

上堂。舉。肅宗帝問忠國師云。和尚百年後所須何物。國師云。與老僧造箇無縫塔。帝云。請師塔樣。國師良久云。會麼。帝云。不會。國師云。吾有付法弟子躭源却諳此事。請詔問之。　師云。前面是真珠瑪瑙。後面是瑪瑙真珠。東邊是觀音勢至。西邊是普賢文殊。中間有一首幡。被風吹著。道胡盧胡盧。

上堂。顧視禪床左右。遂拈拄杖在手中云。只長一尺。下座。

上堂云。世有一物。亦不屬凡。亦不屬聖。亦不屬邪。亦不屬正。萬事臨時。自然號令。抵死要知。換却性命。

上堂云。擔水河頭賣。諸人盡笑怪。滯貨沒人猜。一似欠他債。昨夜三更半。石人闘禮拜。這箇說話。莫道你理會不得。我也理會不得。

上堂云。古人道。無邊剎境。自他不隔於毫端。十世古今。始終不離於當念。　師云。是即是。只是太舊。雪峯示眾道。盡大地撮來如粟米粒大。拋向面前。漆桶不會。打鼓普請看。大眾。雪峯對面熱瞞諸人不少也。然雖如是。還有與雪峯同步底麼。試出來與五祖相見。有麼。若無。遂拈拄杖卓一下。舉起云。五祖今日與雪峯同乘槎泛四大海。穿八大龍王髑髏。經過百千箇須彌山。却回來法座上坐。又送雪峯歸雪峯山。只是不曾動著一步。諸人還信得及麼。若信不及。遂舉拄杖云。豈不見先師翁道。放在臥床頭。急要打老鼠。

上堂云。凡心聖意露堂堂。念念無差即道場。向去莫言今日事。觀音自在放毫光。良久。云。莫瞞老僧好。

上堂云。三月安居今已滿。九旬禁足事如何。西天蠟驗聞聲久。此土鵞珠說者多。季運二千年遠意。混流水乳積成河。林泉開士齊弘護。莫使隳頹著眾魔。

上堂云。時候季秋霜冷。皎潔銀河耿耿。松窻一炷爐煙。頗稱吾家好景。

上堂。舉。僧問投子。大藏教中還有奇特事也無。投子云。演出大藏教。　師云。投子被人一問。直得料掉沒交涉。若是五祖即不然。或有人問。大藏教中還有奇特事也無。老僧即向伊道。作禮而去。信受奉行。然雖如是。與他投子白雲萬里。畢竟如何。要你諸方眼作麼。

上堂云。悟了同未悟。歸家尋舊路。一字是一字。一句是一句。自小不脫空。兩歲學移步。湛水生蓮花。一年生一度。

上堂云。頻頻喚汝不歸家。貪向門前弄土沙。每到年年三月裏。滿城開盡牡丹花。

上堂云。青蘿夤緣。直上寒松之頂。白雲淡泞。出沒太虗之中。自十九至二十三日。萬餘人來此赴會閧閧地。如今只見老漢獨自口吧吧地。若道多人是閙。一人是靜。直是白雲萬里。畢竟如何。一人閙浩浩。多人靜悄悄。不如歸堂喫茶好。

上堂云。心隨萬境轉。轉處實能幽。雲門道。觀世音菩薩將錢買胡餅。放下手云。却是箇饅頭。如此則隨他脚跟轉也。五祖有箇隨流認得性。快樂永無憂底因緣舉似大眾。忽然於此省去也不定。良久。喚侍者。侍者應諾。　師云。我害癡。

上堂云。仲冬嚴寒。普徧世間。富貴即易。貧窮即難。唯我林泉之人無易無難。為什麼如此。良久。云。無人處向你說。

上堂。舉。普化道。明頭來。明頭打。暗頭來。暗頭打。虗空裏來。虗空裏打。四方八面來。連枷打。臨濟聞得。遣僧問云。總不恁麼來時如何。化云。明日大悲院裏有齋。若是五祖即不然。有人問。總不恁麼來時如何。和聲便打。是他須道。五祖盲枷瞎棒。我只要你恁麼道。何故。一任舉似諸方。

上堂云。應接無方唯是此。一毛端上廓心田。生枝延蔓魔家族。點點舒光曜祖天。

上堂云。風和日暖。喬樹鸎啼。桃李妍而爛錦成行。芳草濃而鋪茵作陣。花落一片兩片。浮碎玉以雰雰。柳舞三回五回。曳長絲而冉冉。當是時也。古人道。幽鳥語如簧。柳垂金線長。煙收山谷靜。風送杏花香。永日瀟然坐。澄心萬慮忘。欲言言不及。林下好商量。良久。云。你且商量看。

上堂。舉。僧問雪峯云。古㵎寒泉時如何。峯云。瞪目不見底。僧云。飲者如何。峯云。不從口入。趙州聞得。云。不可從鼻孔裏入也。僧却問趙州。古㵎寒泉時如何。州云。苦。僧云。飲者如何。州云。死。　師云。若有人問五祖。古㵎寒泉時如何。即向伊道。水。飲者如何。但云。當下止渴。或有箇人出來問道。與曹溪水是一是二。我即向伊道。分枝列派。縱橫自在。低處澆田。高處潑菜。

上堂云。趙州道箇栢樹子。廬陵隨後雪。白米中間有箇白蓮峯。一口吸盡西江水。喜美囉邏哩。囉邏哩。我自我。你自你。深村有箇白額蟲。吒腮鬣頷九條尾。良久。云。咦。好怕人。

小參。舉。藥山初參石頭。問云。三乘十二分教某甲粗知。訪聞南方直指人心。見性成佛。實未明了。石頭云。恁麼也不得。不恁麼也不得。恁麼不恁麼總不得。藥山罔措。一日坐次。石頭遂問云。汝在此作什麼。山云。一物也不為。頭云。恁麼則閑坐也。山云。閑坐則為也。頭云。你道不為。不為箇什麼。山云。千聖亦不識。石頭遂有頌云。從來共住不知名。任運相將只麼行。自古上賢猶不識。造次凡流豈易明。　師云。大眾。須是過得祖師關。會鳥道玄路。始會此般說話。石頭恁麼垂示。便類趙州庭前栢樹子．洞山麻三斤．雲門超佛越祖之談。五祖亦有一頌。任運不知名。輕輕著眼聽。水上青青綠。元來是浮萍。

四面專使文詳持法嗣書到。師於法座前授書。拈起問專使云。這箇是四面底。闍梨底在什麼處。　使云。驗在目前。　師云。幾不問過。遂陞座。云。好事難逢。何不出來大家唱和。　時有僧出問云。石頭馳書。猶是鈍漢。玄沙白紙。謾說同風。四面賷來。有何祥瑞。　師云。春氣發來無硬地。　進云。與麼則衝開千頃浪。透過祖師關。　師云。真箇也無。　進云。可謂是黃梅熟後無人識。獨許東山一老師。　師云。更有人在。　進云。和尚也不要疑著。　師云。也落在闍梨後。　進云。只如四面無門。老和尚向甚處得這消息來。　師云。你向甚麼處去來。　僧指東畔云。這箇直歲得恁麼黑。又指西畔云。這箇知客得恁麼肥。　師云。不得指東劃西。　僧以坐具一劃。云。者箇不可喚作東西也。　師云。看你亂走。　進云。和尚低聲。恐人聞得。　師云。你適來也郎當不少。　僧以手摑口云。是我招得。　師乃云。大眾。四面長老有書。對大眾前須當說過。四面大漆桶。詳師分半桶。白蓮峯下開。薰却我鼻孔。且道為什麼如此。無你出氣處。

太平專使至。上堂云。萬里無雲點太清。祖天日月自分明。太平不許將軍見。却許將軍建太平。

上堂云。舉則公案。事事成辦。向外馳求。癡漢。癡漢。

上堂云。有物先天地。無形本寂寥。能為萬象主。不逐四時彫。古人恁麼道。可謂錦上鋪花。不妨奇特。諸人且作麼生會。白蓮今日曲順後機。不惜眉毛亦為頌出。有中有。無中無。細中細。麁中麁。

上堂云。今朝三月初五。老漢亦無所補。無字指路堂堂。枉見衲僧受苦。畢竟如何。如人學射。

上堂云。媚景中春暖色暄。盡塵沙界一般天。林巒蓊鬱爭蒼翠。花柳芬芳闘色鮮。蝶弄牡丹飛勢緊。蜂遊芍藥謾遲延。人生幾度逢春景。何不於中種福田。

上堂。舉。興化云。我逢人則不出。出則便為人。三聖道。我逢人則出。出則不為人。　師云。此二古德。一人文章浩渺。一人武藝全施。若道興化是文亦不得。若道三聖是武亦不得。還於此辨得出麼。若辨得出。許你通身是命。若辨不出。你自相度。

上堂云。如何是禪。閻浮樹在海南邊。近則不離方寸。遠則十萬八千。畢竟如何。禪。禪。

上堂云。賤賣擔板漢。貼稱麻三斤。百千年滯貨。何處著渾身。

上堂云。今朝八月二十。佛法兩字難入。深村大小老翁。達磨祖師不及。

上堂云。未透祖師關。莫問大雪山。一步一萬里。千難與萬難。

上堂。舉。僧問趙州。狗子還有佛性也無。州云。無。僧云。一切眾生皆有佛性。狗子為什麼却無。州云。為伊有業識在。　師云。大眾。你諸人尋常作麼生會。老僧尋常只舉無字便休。你若透得這一箇字。天下人不柰你何。你諸人作麼生透。還有透得徹底麼。有則出來道看。我也不要你道有。也不要你道無。也不要你道不有不無。你作麼生道。珍重。

呂寶文嘉問入山。上堂。僧問。世尊拈花。迦葉微笑。台斾光臨於法席。願師方便為宣揚。　師云。六耳不同謀。　進云。不於花上覔。烜赫自圓明。　師云。好。　進云。可謂獨露無私。對揚有準。　師云。是。　進云。覿面知機又作麼生。　師云。不得與別人說。　進云。和尚只知其一。且不知其二。　師云。你作麼生。　進云。祖師却道知來也。歸作鹽梅正是時。　師云。被你道著。　進云。已得真人好消息。人間天上更無疑。　師乃云。記得昔日僧問六祖。黃梅衣鉢什麼人得。祖云。會佛法底人得。僧云。和尚還得也無。祖云。不得。僧云。為什麼和尚却不得。祖云。我不會佛法。又舉。僧問雪峯。和尚見德山後得箇什麼道理便休去。峯云。我當時空手去空手迴。　師云。大眾。此二尊宿。一人是祖師。一人是禪師。及乎問著。便道。我不會佛法。又道。我空手去空手迴。你諸人還會伊恁麼說話也無。若要會他恁麼說話。須是透祖師關始得。若不透祖師關。輙不得正眼覷著。

唐提舉耜到院。上堂。舉。三聖問雪峯。透網金鱗以何為食。峯云。待汝出網來即向汝道。聖云。一千五百人善知識。話頭也不識。峯云。老僧住持事煩。眾中或謂雪峯與三聖宗派不同。故言不相契。或謂三聖作家。雪峯不能達其意。如斯話會。有何交涉。忽有人問五祖。透網金鱗以何為食。老僧向伊道。好箇問頭。復云。大眾。且道與雪峯是同是別。不能為你說得。聽取一頌。洞裏無雲別有天。桃花似錦柳如煙。仙家不會論春夏。石爛松枯是一年。

資福專使持法嗣書至。師於法堂上受書。拈起問專使云。本無名字。什麼處得這箇來。　專使擬議。師云。因誰致得。遂陞座。　舉。石頭問長髭。什麼處來。髭云。嶺南來。石頭云。大庾嶺頭一鋪功德成就也未。髭云。成就久矣。只欠點眼在。石頭云。莫要點眼麼。髭云。便請。石頭垂下一足。髭便禮拜。石頭云。你見箇什麼道理便禮拜。髭云。如紅爐上一點雪。　師云。紅爐一點雪。知音瞥不瞥。龜毛扇子扇。泥牛一點血。

偈頌

投機

山前一片閑田地。叉手叮嚀問祖翁。幾度賣來還自買。為憐松竹引清風。

山居

床是柴棚蓆是茅。枕頭葛怛半中凹。霜天索寞人投宿。睡到平明手脚交。

自貽

白雲堆裏古家風。萬里霜天月色同。林下水邊人罕到。方知吾道樂無窮。

遣興

冉冉白雲間。[颱-台+弗][颱-台+弗]微風起。至哉造化功。孰為究終始。究之既不能。徒然自憂喜。

聞角

幽幽寒角發孤城。十里山頭漸杳冥。一種是聲無限意。有堪聽有不堪聽。

病起

病來又病皮黏骨。抖擻起來無一物。行不成步語聲低。鼻孔依前空突兀。

山中四威儀

山中行。携籃採蕨稱幽情。牧童唱罷胡家曲。子規枝上一聲聲。

山中住。萬疊千重誰伴侶。縱使知音特地來。雲深必定無尋處。

山中坐。月夜霜天寒鴈過。爐灰撥盡未成眠。報曉靈禽清耳朵。

山中臥。一片清光高鑑我。但得身心到處閑。多年布衲從教破。

讚白雲先師真

一月在天。影含眾水。師真之真。非月非水。青黃碧綠亂荼糊。看來半嗔半喜。

贊四祖演和尚

桂花包裏老黃梅。不向陰陽地上開。蜂蝶豈知香遠拆。難尋踪跡去還來。

自贊

眼暗耳聾。行步龍鍾。人前強笑。叉手當胸。

自述真贊二首

以相取相。都成幻妄。以真求真。轉見不親。見成公案。無事不辦。百年三萬六千日。翻覆元來是這漢。

我真我贊。唯己自知。面面相覷。有甚了期。

師室中。常舉趙州狗子還有佛性也無。州云無。僧請問。師為頌之

趙州露刃劒。寒霜光燄燄。更擬問如何。分身作兩段。

示禪者二首

學道先須得指歸。聞聲見色不思議。長天夜夜家家月。影落澄潭幾箇知。

祖道何殊世路平。時人行處不須驚。擬心未到先移步。直似玄沙問鏡清。

示學徒四首

學道之人得者稀。是非長短幾時虧。若憑言語論高下。恰似從前未悟時。

空門有路人皆到。到者方知滋味長。心地不生閑草木。自然身放白毫光。

一片秋光對草堂。籬邊金菊預聞香。蟬聲未息涼風起。勝似征人歸故鄉。

終日談玄第一宗。枯河道裏覔魚蹤。直饒祖佛無階級。須向奇人棒下通。

送巳德二禪者之長安緣幹

二人同心。其義斷金。古今有此。吾道堪任。山之厚重。海之淵深。白雲留不住。祖佛莫能禁。極目少林峭峙。傍觀華岳崟岑。分得維摩按指法。且彈一曲訪知音。

悼四祖演和尚

此病彼圜寂。吾門何得失。生死若空花。去來如鳥跡。東涌忽西沒。影挂寒堂壁。三十三天撲帝鐘。普念般若波羅蜜。

悼投子青禪師

寂住峯頭雲。灑落曹溪水。高張浮渡帆。直入大洋裏。運載既緣終。昨夜狂風起。[髟/?]角女子戴瓊花。八十翁翁穿繡履。

悼浮渡圓鑑禪師

浮渡巖前青瘦栢。叢林聳出標風格。夜來寒影落西衢。誰唱胡笳十八拍。

吊崇勝大師

苦霧罩庭軒。悲雲鎖暮天。師歸真淨界。影挂月孤圓。去不去兮若之夢。來不來兮誰後先。誰後先。閻浮樹在海南邊。

悼陳吉先

子既卜遷居。禪家第一機。有帆不挂樹。無住坦然途。世態那堪戀。恩情盡屬愚。祖師門下客。到此辨錙銖。

訪信和尚

維摩之後室長開。立雪求心悟善財。木老花彫兮白雲亂卷。波澄霜夜兮皎月徘徊。不二門高遠相訪。又騎羸馬入塵埃。

送白首座回鄉

歸心休問路多端。四海為家未足觀。隻履清名思達磨。諸侯九合笑齊桓。

次韻詶甘露顒長老

本自居山不厭山。水聲山色異人間。知音若會儂家意。任是危層亦共攀。

送仁禪者

白雲巖上月。太平松下影。深夜秋風生。都成一片境。

送文禪人寧親

今生父母當親覲。從本爺娘子細看。動轉施為全得力。一回舉著骨毛寒。

送蜀僧

相聚淮南四十年。而今歸去路三千。有人若問西來意。水在江湖月在天。

寄信上人

一瓶一鉢且隨緣。此事時時強為宣。知己不來春漸老。孤峯皎月對寒泉。

次韻詶黃龍圖

海會雲山疊亂青。龍潭瀉碧聲冷泠。使君乞與安閒地。時共禪徒終夜聽。

次韻詶高臺師兄

每覽嘉隱篇。清風益可愛。有時說向人。時人都不會。回首望衡岳。岳山千里外。獨步立斜陽。颯颯聞秋籟。

擬雲送信禪者作丐

春晴觸石欲高飛。皖伯臺前度翠微。本自無心為雨露。何曾有意泄天機。風雷倚勢聲光遠。草木乘陰色澤肥。莫謂功成空聚散。巖房潛約幾時歸。

送化主三首

巖縫迸開雲片片。半籠幽石半從龍。為霖普潤焦枯後。却入煙蘿第一重。

莫論人情與道情。大都物理自分明。皖公山下長流水。今古滔滔徹底清。

庭無立雪人。路有塵埃客。傾盡此時心。松間贈行色。

與瓌禪化麥

水中撈得麥。恐悚瓌禪客。往復偃溪邊。聞聲隔不隔。

寄太平燈長老

徧遊五祖山。語笑令人愛。極目情量寬。禮貌多自在。

思鄉便欲回。不慮他人怪。再見是明年。往來無罣礙。

寄高臺本禪師法兄

春山望極幾千重。獨凭危欄誰與同。夜靜子規知我意。一聲聲在翠微中。

遷住白雲入院後示二三執事

登山須拄杖。渡水要行船。有客開顏笑。無愁展脚眠。

萬般存此道。一味信前緣。試比紅塵裏。清虗直幾錢。

寄諸郡丐者

坐一須赴七。古聖留縱跡。此土與西天。箇箇明格尺。

點鐵化為金。喝石變成壁。大力那羅延。是誰親中的。

寄舊知二首

隔濶多時未是踈。結交豈在頻相見。從教山下路崎嶇。萬里蟾光都一片。

朔風掃盡千岩雪。枝上紅梅包欲裂。縹緲寒雲天外來。吾家此境憑誰說。

送化士四首

何事秋風入夜涼。稻花時復送餘香。要知此箇真消息。末後殷勤味最長。

皖伯臺前送別時。桃花似錦柳如眉。明年此日凭欄望。依舊青青一兩枝。

透出龍門未是難。幾人得過趙州關。白雲片片青山外。為雨為霖去復還。

出自白雲山。携笻步煙渚。心中幾萬端。唯我能相許。

寄舊三首

木落高秋玉露垂。窻前黃菊漸離披。白雲片片迎新鴈。不是知音說向誰。

寄書未到他先望。傳語不來我未知。度日林泉無世慮。斂眉偷看白猿兒。

梅花欲謝不謝。桃花欲開不開。思君共聽猿啼處。一片白雲天外來。

偶作

多時欲寫天邊鴈。毛色觀來苦未全。號呌不妨知節令。養成飛去有何難。鴈鴈鴈塔當初占。古蹤禪禪。入理深淵。無形無狀。千難萬難。後生晚長。心堅石穿。

賦祖花次李提刑韻三首

此花逈與人間別。結果開花當處生。要會祖師端的旨。未萌天地已先成。

此土西天祖佛名。雙峯頂上鐵花生。世間無限丹青手。只恐吟成畫不成。

造化之功品物情。正當生處不言生。尋枝摘葉空勞力。一朵開時一佛成。

次韻酬彭運使留題七峯閣

山腰營小閣。聊且寄生平。三四危峯頂。啼猿分外清。

次韻寄彭運使吏部

縱使千回眼見。爭如手親一徧。透得此箇重關。乃是平生方便。

次韻詶吳都曹

山家旨趣最幽微。路轉峯回到者稀。一鉢黃菁消永日。滿頭白髮已玄機。遶巖瀑布窻前落。哭月狂猿嶺上飛。自得平生觀不足。那知浮世是兼非。

次韻詶蘄倅李朝奉

諦當之言不在多。文殊不二問維摩。趙州眼爍四天下。賴有同參凌行婆。

題東頴西湖簡太守李秘監

脩竹喬松積翠陰。綠楊紅蘂徧園林。到頭須讓西湖水。淡靜還如君子心。

東頴途中

一宿成家步。孤雲萬里遊。吾門隨處靜。世路幾時休。

舉首問明月。憑心寄斗牛。歸期何太晚。猶尚往他州。

聚遠亭

眼觀不足。耳聽不盡。水碧山青。誰遠誰近。

答憑希道

老病踈慵不記心。應無狂夢到瓊林。水聲山色長為伴。利害從教似海深。

俳佪兩㵎齊。瀉碧垂雙帶。長沙波。浪深湍流轉霶霈。

詶石秀才

昨夜西風激怒濤。驚飜舊事沒絲毫。凭欄笑罷思量著。望斷長天月色高。

送朱大卿

但得心閑到處閑。莫拘城市與溪山。是非名利渾如夢。正眼觀時一瞬間。

送呂公輔

送客別金沙。行行去路賒。淡煙籠碧漢。薄霧綴紅霞。

百舌吟新樹。千株長嫰芽。飜思分袂處。舉首見桃花。

送黃景純

秋雲秋水兩依依。塞鴈聲聲度翠微。多向洞庭青草岸。楚天空濶不知歸。

重會郭功甫

淨空居士久相知。三十年來只片時。今日白蓮花下見。維摩元是舊容儀。

寄李元中

寄盡千張紙。徒煩心手勞。人情如太華。爭似道情高。

嘉隱堂

一松一竹一溪雲。時有清風伴月輪。窻外泉聲長似雨。逈然居者不知春。

黃梅東山演和尚語錄(終)

古尊宿語錄卷第二十二

附錄序文(三首)

葢聞言語道斷。而未始無言。心法雙亡。而率相傳法。有得兔忘蹄之妙。無執指為月之迷。故宗師起而稱揚。若尺棰取之不竭。學者從而領悟。如連環解之無窮。教外別傳。道斯為美。　演師和尚。游方寖久。詢請無私。周旋黃蘗之庭。踐履白雲之室。常心是道。信手成金。紅粉佳人。發最上之機。金色頭陀。無容身之處。念聰明呪。唱太平歌。皆諸方之所未聞。後人之所警䇿。其他妙語不可殫論。廣于簡編。庶為龜鑑云耳。知台州黃巖縣事張景脩序。

粤自靈山拈出。葱嶺傳來。天下叢林。分枝布葉。石霜古月。海會重圓。介在祖山。隱若敵國。誰主茲地。演公其人。　演公系本蜀川。令行淮甸。三提宗印。二紀于茲。仁義道中空華結果。荊棘林內石筍抽條。莫疑優鉢現前。飜作葛藤會去。克勤上人錄其語要。俾之贊揚。兔角龜毛。敢言有實。狐裘羔袖。終愧非宜。紹聖二年十一月二十四日。河間劉跋謹序。

海會演師。昔行脚至白雲峯頂。逢一善知識。據師子座。現比丘身。為無所為。說無所說。有時拏雲擭浪。游戲自如。有時截鐵斬釘。紀干不可。諸方輻湊。四眾景從。罔測其由。舉皆自失。師獨熟視而笑。莫逆於心。曾未踰時。遂蒙受記。天人叶贊。自四面而住太平。父子相承。由太平而來海會。隨機答問。因事舉揚。不假尖新。自然奇特。其徒纂集。請余為之序。欲傳於世云。紹聖二年十一月初十日。吳郡朱元禍序。

古尊宿語錄卷第二十六

舒州法華山舉和尚語要

師入院。上堂。示眾云。夫第一義諦。非智辯所詮。心機所測。教外別傳。不立文字。既到這裏。復且如何。直須坐斷毗盧。不存凡聖。還能如是麼。若也未能。山僧重說偈言去也。不結毗盧印。那弘古佛心。明月照幽谷。寒濤助夜砧。諸人委悉麼。各希發問。　問。昔日靈山分半座。師今登陟意如何。　師云。你承當得麼。　問。如何是法華境。　師云。後不搆前。　如何是境中人。　師云。三日後看。　問。祖意西來事。請師直指陳。　師云。截耳臥街。　僧云。見者盡攢眉。　師云。非公境界。　問。不落今時。請師道。　師云。落。　問。如何是佛。　師云。蘆芽穿膝。　僧云。如何是道。　師云。七縱八橫。　僧云。如何是道中人。　師云。緊褁頭。　僧云。如何是和尚家風。　師云。廣額旃陀羅。　問。如何是祖師西來意。　師云。朱唇皓齒。　僧云。學人不會。　師云。斜墜搔首。　問。牛頭未見四祖時。為什麼百鳥㘅花。　師云。果熟猿猱重。　僧云。見後為什麼不㘅花。　師云。踈林鳥不過。　問。雪覆千山時如何。　師云。樵人迷古路。漁父鏁孤舟。　問。可來白雲裏。教你紫芝歌。如何是紫芝歌。　師云。不是吳音。切須漢語。　問。數日不聞師誨語。今朝陞座意如何。　師云。一年春盡一年春。　師乃云。夫參學須具擇法眼。不得顢頇。若得正眼精明。一切無滯。不見古人道。一句語中須具三玄。一玄中須具三要。古人恁麼道。意在於何。鵞王擇乳。素非鴨類。

上堂云。即心即佛。黃葉止啼。非心非佛。驗病施方。你道到這裏作麼生。

上堂云。擬著即垛生招箭。不擬著即三千里外。

上堂云。白眉不展手。長安路坦然。歸堂喫茶去。

上堂云。釋迦不出世。達磨不西來。佛法遍天下。談玄口不開。

上堂云。若開口。又成增語。不開口去。又成剩語。乃云。金輪天子勑。草店家風別。

上堂云。菩提離言說。從來無得人。雖然如是。不免口過。

上堂云。心不是佛。智不是道。且道是什麼。刻舟求劒。膠柱調絃。

上堂云。三乘十二分教只是箇藥方。且道治什麼病。乃云。父母緣生口。

上堂云。鐘鳴鼓響。鵶鳴鵲噪。為你諸人說般若。講涅槃了也。諸人還信得及麼。觀音．勢至向諸人面前作大神通。若信不及。却往他方救苦利生去也。

上堂云。三世諸佛口掛壁上。天下老和尚作麼生措手。你諸人到諸方作麼生舉。山僧恁麼道。也是久日樺來唇。喝一喝。

上堂云。古人有一轉不了底因緣。舉似大眾。分明記取。

上堂云。諸高德。叢林規矩。朝晚二時上來相見一回即不可。若約佛法事。塵劫來未曾昧。雖然如是。敗種且不發芽。

上堂云。大眾會麼。師子一滴乳。能破八斛驢乳。記得僧問老宿。如何是佛。對云。不封不樹。大眾會麼。若不會。重下注脚去也。不封不樹以棘欒。

上堂云。古人道。我若一向舉揚宗乘。法堂裏草深一丈。不可為闍黎鏁却僧堂門去也。雖然如是。也是烏龜陸地弄塵行。

上堂。舉。古人道。一塵起。大地收。　師云。一葉落。天下秋。

上堂。舉。南泉云。道箇如如。早是變也。今時師僧須向異類中行始得。且道作麼生是異類中行。乃云。石牛長臥三春霧。木馬嘶時秋後泉。

上堂。舉。僧問曹山。如何是一不老。山云。枯木。僧云。如何是一老。山云。不扶持。有僧舉似九峯。峯云。三從六義。諸上座會麼。愛他年少婦。須是白頭兒。

上堂云。語漸也。返常合道。論頓也。不留朕迹。直饒論其頓。返其常。也是抑而為之。

開爐示眾云。一二三四五。任君顛倒舉。露柱與燈籠。何曾成佛祖。不惜眉毛者。直下便道取。　僧問。未審道箇什麼。　師云。潔己輕裝外。瓶盂共毳袍。　僧云。正當與麼時如何。　師云。夜禪孤月冷。晨朝片雲高。　僧擬議。師云。會麼。　僧云。不會。　師遂作頌示之云。三十五十。何須更舉。方圓變通。去除佛祖。他未彰名。余不能取。　僧問。如何是賓中賓。　師云。開口雖無力。吐氣却慚惶。　僧云。如何是賓中主。　師云。一條新竹杖。三事舊麻衣。　僧云。如何是主中賓。　師云。㟮屼何人顧。坦然孰可聞。　僧云。如何是主中主。　師云。萬仞齊開覩。千峯露出顏。　僧問。如何是奪人不奪境。　師云。春生夏長。秋收冬藏。　僧云。如何是奪境不奪人。　師云。一朝權在手。看取令行時。　僧云。如何是人境兩俱奪。　師云。寰中天子貴。塞外將軍雄。　僧云。如何是人境俱不奪。　師云。一等乾坤。日月俱明。　問。如何是佛。　師云。手不如脚。　僧云。如何是諸佛家風。　師云。荒田耕不罷。又被別人爭。　問。自古及今。不從人得。六祖黃梅。傳箇什麼。　師云。德山棒。　僧云。傳後如何。　師云。那用臨濟喝。　問。如何是佛。　師云。紫雲常捧足。黑霧擁身行。　問。法身無形。如何建立。　師云。古廟香爐。　問。牛頭未見四祖時如何。　師云。新鞔鼓子鼕鼕響。　僧云。見後如何。　舊鼓皮寬打不鳴。　問。生死事大。請師相救。　師云。洞庭湖裏失却舡。　問。如何是本源。　師云。山高峯峻。　問。語不投機。請師提唱。　師云。山藏海納。　問。久居岩谷。一物全無時如何。　師云。脚瘦草鞋寬。　問。不犯一切。請師提綱。　師云。聾人遠聽。　問。自知當作佛。未審什麼人證據。　師云。志公剪刀。　問。如何是親切一句。　師云。六祖是新州人。　問。如何是最初一句。　師云。父母未生前。　問。如何是不動尊。　師云。今日遭逢。　問。如何是透法身句。　師云。三箇猫兒一箇獰。　僧云。如何是法身。　師云。無過於此。　問。不動根源。如何接物。　師云。惡虎不如善猫兒。　問。祖意教意。是同是別。　師云。赤水求珠。孫賓打瓦。　僧入室次。師垂語云。重整釣竿橫海上。拋鈎未必愛魚吞。　僧云。多年枯木。今日重生。　師自代云。紅絲曲裏無金磬。碧旗歌外有文官。　僧云。垂下綠絲重著餌。必然釣得大金魚。　僧入室展座具始收。師云。一展一收。法法皆周。擬欲更問著甚來由。遂問。會麼。　僧云。不會。師便打。　問。既是善知識。為什麼事養生殺生。　師云。生者自生。死者自死。未雨先驚蟄。只要小蛇知。　問。師唱誰家曲。宗風嗣阿誰。　師云。藏頭白。海頭黑。　僧云。汾陽的子。臨濟兒孫去也。　師云。莫亂針錐。　問。法華專使伸三請。祖意西來事若何。　師云。天晴道路乾。　問。德山棒。臨濟喝。意旨如何。　師云。截舌三分。　僧云。四海傳揚去也。　師云。苦痛深。　僧問。如何是賓中賓。　師云。冥然渡曉春。　僧云。如何是賓中主。　師云。莫謾窺門戶。　僧云。如何是主中賓。　師云。威喪濟漂淪。　僧云。如何是主中主。　師云。光寒星斗稀。　問。如何是奪人不奪境。　師云。白菊乍開重日暖。百年公子不逢春。　僧云。如何是奪境不奪人。　師云。大地絕消息。翛然獨任真。　問。如何是人境兩俱奪。　師云。草荒人變色。凡聖兩齊亡。　問。如何是人境俱不奪。　師云。清風伴明月。野老笑相親。　僧問。承古有言。須彌為槌。虗空為鼓。還許學人打也無。　師云。無你下手處。　僧云。更不請鎚。　師云。我不能打得你。遂頌云。鹽官有鼓高低辨。于北南泉便整齊。背面須來唐土擊。當頭不薦北番提。入番急磨腰下劒。出塞須用自家才。珍重老師不轟破。我在江東君在西。　僧問。學人未遇大機。請師一喝。　師云。是什麼機。　僧云。大機。　師云。若是大機。爭受一喝。僧便喝。　師云。一潭綠水。兩處洪波。　僧有頌云。高提祖印息狂機。坐臥應須鑑者知。却被明師全打破。外求佛祖豈為奇。　問。承師有言。一物不將來。放下箇什麼。意旨如何。　師云。你是了因。放下箇什麼。　僧云。佛法無多子。　師云。欠我劈脊棒。你作麼生。　僧云。元來無許多般。如今却作模樣。　師以頌示云。汝錫高飛我即休。此生無喜亦無憂。雲開任待風吹散。留取碧潭月正秋。　僧問。趙州東門．西門．南門．北門。意旨如何。　師云。有問有答。　僧云。不問不答時如何。　師云。却被你道著。以頌示之云。四般俱已息。六種豈能分。倚南閑度日。傍北別無門。巧語從教設。玄辭謾共論。逈出威音外。不到是非奔。　僧問。如何是雲間一竅。　師云。開張閉合。遂以頌示之云。雲門一竅坐間心。把斷遊人更莫尋。任是有誰居壁上。也教無事訪知音。　僧問。如何是本來宗。　師云。密室不通風。却問。你作麼生會。　僧云。春日櫻桃朵朵紅。　僧云。如何是本來宗。　師云。不問不答。　僧云。豈無方便。　師云。明明向你道。　僧云。謝師方便。　師云。汝莫受方便。　僧云。官不容針。私通車馬。　師云。千山堆皓玉。萬木折寒梅。遂以頌示之。今古甚有方便。是物頭頭露現。坦然萬樣千般。突兀無過有焰。未悟且須保惜。悟了便生厭賤。中下急急著眼。上士誰能顧盻。　因僧參。有頌。要接諸人向上坡。左手提携右手過。太陽焰裏分八字。南海波斯不較多。　僧問。要接諸人即不問。如何是向上坡。　師云。窻外月徹曉。室中燈更明。　僧云。左手提携即不問。如何是右手過。　師云。放開非在手。却閉不從他。　僧云。太陽影裏即不問。如何是分八字。　師云。舶主能藏寶。青巾葢頂門。　僧問。如何是西來的的意。　師云。與我取拂子來。僧過拂與師。師便打。　僧於此有省。遂以頌呈。蒙師一拂太多端。打破從來滿肚憨。別處不能求妙解。目前却覩自家顏。　僧問。久在途中。請師一接。　師云。虗空烜爀無涯岸。海月圓時別有天。　僧云。不會。　師云。却是真箇。遂以頌示之。學道如行路。途中未得休。直到長安日。方能見聖游。　嶺南懃和尚有頌示本禪人云。林葉始經秋。游雲出幽谷。禪人錫亂飛。往復不往復。往復不往復。六六三十六。　師因見。乃問。作麼生是往復不往復。　本云。歷歷乾坤外。的的宇宙中。　師云。作麼生是六六三十六。　本云。今日既然煩道用。得師坦蕩至無為。　師游園。見千葉蓮池。乃問僧云。池在這裏。蓮在甚處。　僧云。白浪起時應難見。未覩波澄別却逢。　師云。明向上事。　僧却問師。池在此。蓮在甚處。　師云。未至日藏青[竺-二+韋]外。時來透向碧波心。　僧遂以頌呈。四海應難見。五湖易得存。綠波還有月。白浪忽成紋。朵朵分千葉。數株共一根。久在池中長。誰人折上盤。　問。七星光彩天將曉。不犯皇風試道看。　師云。將軍馬蹄紅。　僧云。錯。師便打。　僧云。灼然。　師云。七棒對十三。僧禮拜。師噓噓。　問。法華曾演汾陽旨。白雲今日事如何。　師云。誰知蓆帽下。元是昔愁人。　問。驪珠逐月即不問。龍劒衝星事若何。　師云。寒光急急。　問。萬里無雲即不問。一條霜刃事如何。　師云。誰敢動著。僧禮拜。　師云。小慈妨大慈。便打。　問。智識不到處時如何。　師云。三門不曾開。　僧云。誰是知音者。　師云。口似鼻孔。　問。寶劒未出匣時如何。　師云。住。　僧云。出匣後如何。　師云。點。僧禮拜。　師云。三三。　問。如何是佛。　師云。波斯倚夜臺。　問。古人道。承言者喪。滯句者迷。學人總不恁麼時如何。　師云。點檢舌頭看。　僧云。官不容針。私通車馬。　師云。伶俐人難得。　問。明月海雲遮不得。舒光直透水晶宮時如何。　師云。打破了來相見。　問。佛身充滿於法界。未審向什麼處行履。　師云。眉毛重多少。　僧云。不離當處常湛然。　師云。滯殻迷封。　問。不落言詮。請師端的。　師云。鐵門路嶮。　問。驪龍含月即且置。龍劒衝天試用看。　師云。山河岌峇。日月斗昏。僧禮拜。師噓噓。　僧問。如何是佛。　師云。老僧當門無齒。　僧云。為什麼如此。　師云。只為老僧謗佛。

小參。示眾云。諸上座。禪僧家以寂住為本。夫行脚者。不在觀州翫府。看山門景致過時。為什麼事。葢為生死事大。從上古人。凡到所在。見一箇村院主也須問過。如今晚學往往蹉過。不肯遞相博問。記得龍牙問德山。學人仗鏌鎁劒擬取師頭時如何。德山便引頸。牙云。師頭落也。德山便休。諸上座。莫是德山無機鋒麼。為當別有道理。乃云。德山引頸。龍牙劍齾。

小參。示眾云。諸上座。佛法有什麼事也。莫見老和尚道無事便無事去。法身無為。不墮諸數。古德道。不信佛菩提。是則解空第一。所以道。說佛說祖。談玄談妙。皆屬增減語。既然如是。諸人又向什麼處參。須具行脚眼始得。乃拈拄杖云。有人道得麼。出來相見。有麼。有麼。眾無對。　師云。老僧今日失利。　師因入縣。看官岑員外問。文殊騎師子。普賢騎象王。和尚為什麼不乘騎。　師云。院中無。　外云。達磨乘蘆渡龍慶江。和尚打轎又且何妨。　師云。山僧不揑恠。　師訪郡主。郎中云。舍弟屯田。不會祖師道。　師云。屯田雖不會。刑部又且標格不同。　中云。雖然如是。柰何心中未達。　師云。文彩已彰。　中云。不敢。　師云。爭敢埋沒。　中又云。今時參學人。好教他見德山。　師云。見後如何。中大笑。　師云。對覩不施。　天使牛太保入寺。舉李都尉法身頌。請師指示。師云。天使甚處人事。　使云。東京城裏人。　東京城裏說話。西京城裏應諾。　使云。不會。乞師指示。　師云。張公喫酒李公醉。鍾馗解舞十拍子。　使云。弟子夙生多幸。作禮而去。　戚殿丞入寺。遊山行次。見粟種。遂問。黃底是。白底是。　師云。粟。戚公令人搓破。　師云。今日遭皮剝。　戚云。也須點檢。　師云。今日失利。　戚到清泉又問。泉為什麼太混。　師云。昨日山中大會。　戚云。今日事作麼生。　師云。閙從何處來。　王學士同運使到院。師云。請學士祇應運使說話。山僧只知林下事。　學云。未審林下事如何。　師云。苦益菜羮粟米飯。又云。偏打不防家。

行錄

師至荊南分金善和尚處。問。回互不回互。　師云。總不恁麼。　金云。為什麼喫福昌棒。　師云。一家有事百家忙。　金云。為什麼脫空謾語。　師云。事不[日*瓜]起。　金云。入水見長人。　師云。調琴澄太古。琢句體全真。遂呈頌云。回互不讓前。當頭戶底閑。罕逢臨濟喝。蹉過老德山。世事從他到。鳥道絕人攀。倜儻天然竅。坐斷趙州關。　到公安遠和尚處。問。作麼生是伽藍。　師云。深山藏獨虎。淺草露羣蛇。　遠云。作麼生是伽藍中人。　師云。青松盖不得。黃葉豈能遮。　遠云。道什麼。　師云。少年翫盡天邊月。潦倒浮桑勿日頭。　遠云。一句兩句。雲開月露。作麼生。　師云。照破佛祖。　師到荊南。延壽賢和尚。問海竭人亡作麼生。　師云。毒蛇不咬人。　賢云。為什麼如此。　師云。風引溪雲斷。泉衝石徑斜。　師到夾山。入真首座室。真云。還見麼。　師云。萬事全無。　真云。還不見麼。　師云。千般皆在手。　師遂問。首座未見澄散聖時如何。　座云。湖南．江西。　師云。見後如何。　座云。江西．湖南。　師云。却共首座一般。　座云。打草要蛇驚。　師云。某甲終不捏恠。　偶述頌呈。同往韶陽路。行來逈且殊。　南臺猶不顧。北嶽豈能拘。有語深藏却。無言淺露珠。雖然名得免。聲已振西瞿。　師到神鼎。鼎問。一朵峯巒上。獨樹不成林。作麼生。　師云。水分紅樹淺。㵎遶碧泉深。　鼎云。作麼生是回互之機。　師云。盲人却無眼。頌云。天曉不明海翫珠。情無揬出背擎書。劣形馳步愁長路。絕念還同上太虗。　師到福嚴。承和尚問。作麼生是圓容相。　師云。木人嶺上休相覩。石女溪邊更莫逢。　師遂問。如何是和尚圓容相。　嚴云。老病尋常發。躘踵無較時。　師云。容即不問。如何是圓。　嚴云。法界廣無邊。　師云。圓即不問。如何是容。　嚴云。消却了也。嚴遂問。不容不圓時如何。　師云。虗空無背面。鳥道絕東西。遂呈頌云。溢月流波灌紫微。交羅紅浡海心飛。圓容妙相權施設。倜儻無門說向誰。　師在福嚴。入惠照室。問。承古有言。狸奴白牯却知有。三世諸佛為什麼不知有。　照云。只為太惺惺。　師云。狸奴白牯為什麼却知有。　照云。爭恠得伊。　師却問。如何是福嚴境。　照云。漱泉秋鶴至。蟬樹夜猿過。照却問。作麼生是南嶽境。　師云。風休林自直。雲靜月彌新。　照云。作麼生是境中人。　師云。草色青隨步。藍光碧照衣。　師到石霜。入慈明室。明云。作麼生是向上一竅。　師云。二竅俱明。　霜云。還見七十二峯麼。　師云。有甚掩處。　霜云。道什麼。　師云。今日觸忤和尚。霜便打。　師云。作麼生。　霜云。將謂收番猛將。元來是小小長行。　師云。雅淡呈秋色。馨香噴月華。遂呈頌云。收番猛將彼方奇。勢劣翻思握劒歸。塞外從教誇勇徤。寰中爭敢鬬龍威。放開急著金牙竅。更閉那吒擁節旗。蘇武英雄能透出。張良喪却目前機。　到大愚芝和尚處。問。古人見桃花。意作麼生。　師云。曲不藏直。　愚云。那箇且從。者箇作麼生。　師云。大街拾得金。四隣爭得知。　愚云。上座還知麼。　師云。路逢劒客須呈劒。不是詩人莫獻詩。　愚云。作家詩客。　師云。一條紅線兩人牽。　愚云。玄沙道。諦當。甚諦當。又作麼生。　師云。海枯終見底。人死不知心。　愚云。却是。　師云。樓閣凌雲勢。峯巒疊翠層。遂呈頌云。鳳返自騰霄漢去。靈雲桃樹老鵶棲。古今休頌桃花意。天上人間不可陪。　師到盧山羅漢祖印大師處。即舉頌云。北斗藏身事已彰。法身從此露堂堂。雲門賺殺他家子。直至如今亂度量。　乃云。老僧當時作此頌。直得天下老和尚不肯。上座作麼生。　師云。爭敢。　印云。作麼生。　師云。凌晨昇寶座。應不讓南能。遂呈頌云。北斗藏身事坦然。法身無狀透何邊。後人不曉前人意。水底撑船捉月天。　師到棲賢。入室問。如何是佛。　賢云。張三李四。　師云。意旨如何。　賢云。餬餅討甚汁。遂呈頌云。去短求長本不移。他人與汝未為奇。雖然搆得些些飽。終久何曾免得饑。　師到祖峯戒和尚處。入室。戒問。作麼生是絕羈絆底人。　師云。番手把馬籠。　戒云。却是作家。　師云。背邊打不著。　戒云。為什麼却上來下去。　師云。和尚向甚處見上來下去。戒便打。　師云。一言無別路。千古不來人。遂呈頌云。直上猶難到。回來轉更遲。若言禪與理。特地隔須彌。　師到蘇州翠峯素和尚處。入定。舉。僧問風穴。如何是佛。穴云。嘶風木馬緣無絆。背角泥牛痛下鞭。　峯問。背鞭一句作麼生道。　師云。翻身師子威雄大。爭敢當頭露爪牙。　峯云。放你一線道。　師云。七顛八倒。　峯云。收。　師云。了。　到翠峯顯和尚處。問。牛喫草。草喫牛。　師云。回頭一就尾。宛轉萬重關。　峯云。應知不背面。須教在目前。　師云。驗在目前。　峯云。自領出去。　師到杭州興教。入室。舉。僧問一和尚。如何是佛。一云。陳橘皮。　師遂問。意旨如何。　教云。猫兒頭上雀兒窠。　師遂呈頌云。問佛師言答橘皮。更無一法可相違。眉毛翻起應難見。背向終教是與非。　復頌云。寸草密藏師子多。猫兒頭上雀兒窠。擬欲傾窠不喪命。直隨鷂子過新羅。　到杭州西庵。庵主曾見明招。舉一頌云。絕頂西峯上。峻機誰敢當。超然凡聖外。瞥起兩重光。　師問。如何是兩重光。　主云。月從東出。日向西沒。　師云。庵主未見明招時如何。　主云。滿傾油難盡。　見後如何。　多心易得乾。　師到瑯瑘。問。上座近離甚處。　師云。兩浙。　瑯云。船來。陸來。　師云。船來。　瑯云。船在甚麼處。　師云。步下。　瑯云。不涉程途一句作麼生道。　師云。杜撰長老。如麻似粟。便拂袖而去。　瑯遂問侍者。此是什麼人。　者云。舉上座。　瑯云。莫是舉師叔麼。當時先師教我尋見伊。　遂親下旦過堂。問。上座莫是舉師叔麼。莫恠某甲適來相觸忤。師叔喝。　復問。長老何時到汾陽。　瑯云。恁麼時到。　師云。我在浙江早聞你名。元來見解只如此。何得名播寰宇。耶遂作禮。

頌首山西來意

風吹日炙少人知。頂仰先賢對此機。饒君曠劫生前會。穿耳胡僧也皺眉。

透法身二頌

人問透法身。隨宜為指陳。大地如膠漆。長江波蹙顰。須彌起舞。天帝不[月*寅]。一人之力。不如百人。

綱宗

兩刃交鋒事嶮巇。沙場六月雪花飛。如今更擬圓真實。白眉應教入素闈。

十二時歌

夜半子。伊余靜座寒堂裏。月圓日滿不曾虧。方朔由來悞宮徵。

雞鳴丑。森羅萬象歸元首。一聲聲後九衢聞。年光任你侵蒲柳。

平旦寅。烏龜穿破髑髏門。山伯不知何處去。扶桑天子笑忻忻。

日出卯。千門萬戶呈機巧。織成蜀錦與吳綾。到頭成壞行相撓。

食時辰。麤細將來不厭忻。寒則著衣飢喫飯。途中往往問踈親。

禺中巳。華藏已開見慈氏。驚起毗盧頂上人。拍手呵呵闤闠裏。

正中午。髣髴乾城猶未許。金輪天子下閻浮。移却西天作東土。

日昳未。石室老僧禪未起。門前時有問津人。樓至擎拳先指示。

晡時申。柴門不掩去來人。石室丹霞謾費力。歷歷分明真不真。

日入酉。時擊踈鐘滿林吼。自他爽昧各方圓。剛被時人分好醜。

黃昏戌。才燭銀缸昏暗失。晦魄山童速報來。金烏早向西方出。

人定亥。抖擻壞衣線長在。不羨羅紈錦繡袍。迦葉師兄相笑待。

古尊宿語錄卷之二十六

古尊宿語錄卷第二十八

舒州龍門佛眼和尚語錄

住南康雲居嗣法　善悟　編

聖節上堂。皇帝以天下為家。兆民為子。父子一體。天下一家。王愛於民。民敬於王。愛敬既同。王道無外。所以佛言。如民得王。又云。如民之王。且王外無民。民外無王。王在民外。民不受賜。民在王外。王道不廣。如何曰民。無知曰民。如何曰王。聖神曰王。今上皇帝至神至聖。為民父母。天寧降誕之節。日月星辰。連珠合璧。江河淮濟。激濁揚清。乾坤造化。草木蟲魚。呈祥瑞。顯奇特。皆皇帝至德之所感致也。伏願。南山比壽北嶽齊齡。永永萬年。無窮無極。遂下禪床。作舞曰。會麼。山僧舞蹈揚塵。萬歲。萬歲。萬萬歲。下座。

上堂。拈起拄杖。卓一下。云。圓明了知。不由心念。抵死要道。墯坑落塹。畢竟如何。乃靠拄杖。下座。

上堂。舉。昔有一秀才。見長沙和尚看千佛名經。問曰。許多佛祇聞其名。未審居何國土。長沙曰。黃鶴樓崔顥題後。秀才還曾題否。對曰。不曾。長沙曰。無事題一篇好。秀才罔措。大眾。秀才問佛居何國土。長沙為什麼却恁麼道。秀才尋常嘲風詠月。為什麼長沙面前一辭不措。若是黃鶴樓。有什麼難題處。聽取山僧題破。遂云。容顏甚奇妙。光明照十方。我適曾供養。今復還親覲。下座。

上堂。平旦寅。狂機內有道人身。大眾。二六時中折旋俯仰。行來走去。說是說非。分南說北。運用施為。開單展鉢。喫粥喫飯。盡是狂機。且道那箇是道人身。良久。云。碧落有情空悵望。瑤臺無路可追尋。下座。

上堂。適來山僧夢在寢堂上聞法鼓。遂下堂階。夢見諸人上來。近前問訊。便登法座。侍者燒香了。如今正在夢中之人施陳夢事。你等諸人還夢見麼。若真見得。是為覺人。不省夢鄉。宛爾沉沒。還有一法與你為對麼。不見古人道。目前無法。意在目前。不是目前法。非耳目之所到。可不是奇特。還夢見麼。釋迦如來道。如寤時人。心縱精明。欲何因緣。取夢中物。遂拈起拂子。敲禪床云。是什麼。還聞麼。復竪起拂子云。還見麼。良久。云。人間天上諸知識。爭似龍門夢得親。下座。

上堂。僧問。古者道。諸佛不出世。四十九年說。諸佛既不出世。為什麼四十九年說。　師云。你疑來多少時也。　進云。祖師不西來。少林有妙訣。祖師既不西來。為什麼少林有妙訣。　師云。知恩者少。負恩者多。　進云。恁麼則一人傳虗。萬人傳實。　師云。虗處作麼生傳來。　進云。任從滄海變。終不為君通。　師云。禮拜著。　師復云。始自隻履西歸。卷衣南邁。空聞消息。流落人間。古往今來。遞相敬受。大似一人傳虗。萬人傳實。山僧病多諳藥性。年老變成精。不是刻剝古人。免見互相埋沒。諸人應是從前覺觸。往日見知。從人邊請益得來言語中。舉時中的。出入遊戲則不無。究竟真實大事。萬不可得。但能情亡理喪。計盡途窮。無施設處用心。正是作功夫處。山僧尋常祇道喫茶去。今日也道喫茶去。會盡諸方五味禪。何似山僧喫茶去。下座。

上堂。擬思量。何劫悟。不思量。終莽鹵。欲思不思踏破時。萬里無雲常顯露。常顯露。妙用恒沙非旦暮。諸禪伯。正好休征罷戰。永息干戈。傍水倚山。成就大事。況是人生易老。壽命幾何。或若生死現前。畢竟將何支準。不見古德道。若不安禪靜慮。到者裏。總須茫然。久立。

上堂。來來去去去來時。去去來來離覺知。了得去來無罣礙。方知塵劫不思議。所以道。來無所來。去無所去。去來之際。生死昭然。前念生是來。後念滅是去。求其來去。了不可得。乃至前生後生。今年去年。更無絲毫遷變之相。如斯會得。始絕去來。但以眾生背覺合塵。去來輪轉。苟能洞達。復有何事。　昔石頭大師。一日問龐居士。子近日如何。居士曰。卒說不及。乃呈一頌。日用事無別。唯吾自偶諧。頭頭非取捨。處處勿張乖。朱紫誰為號。丘山絕點埃。神通并妙用。運水及搬柴。石頭默然許之。後造江西問馬大師。不昧本來人。請師高著眼。大師直下覷。士云。一等沒絃琴。唯師彈得妙。大師直上覷。大眾。若不是馬大師。被他一問百雜碎。諸人喚什麼作本來人。若無本來人。作麼生眼見色。耳聞聲。種種施為運轉。諸人還見本來人麼。如今盡道本來人無形無相。不曾著衣喫飯。不生不死。如此會得。爭合本來人。要知麼。諸人總是本來人。一段生死變化。煩惱無明。又如何消遣。聽取一頌。與子偕行今日路。如君共看本來人。同名同姓同形段。無死無生無色塵。畢竟如何。切忌喚作本來人。下座。

上堂。舉。僧問洞山初和尚。如何是佛。對云。麻三斤。大眾。有恁一件事。何故無人知得。洞山見人不知了。遂自頌曰。七寶畫牛頭。黃金為點額。春晴二三月。農人皆取則。寒食好新正。鐵錢三四百。諸仁者。此一轉因緣。盡謂麤言及細語。皆歸第一義。又云。臨機應用。一切尋常。如斯會解。埋沒古人。要見洞山老子麼。鴻鵠一舉千里飛。鑽雲鷂子與天齊。鳳凰不是凡間物。為瑞為祥自有時。久立。

師到真乘。請上堂。真乘舉石霜徧界不曾藏語。師云。徧界不藏全體露。絲毫有見事還差。會中誰是先陀客。不動纖塵便到家。真實到家之者。得意忘言。伶俜在外之人。隨情起解。情解既起。名相是興。言意兩忘。十方咸暢。豈不見適來堂頭已普告大眾。如何更令山野稱提。葢為妙旨幽深。人難洞達。何也。既知咫尺之間。為什麼却道不覩師顏。既言遍界遍空。如何更云不曾藏覆。還見落節處麼。若見得。便見石霜老子．雪峯大師。亦知龍門山僧與真乘長老。又此一眾禪和。總有分什處。山僧未離本院。不到此中時。真乘無一人龍門長老。山僧離本院。度荒山來到真乘。諸人一一相見。此間有一人龍門長老。若有一人龍門長老。於法成增。若無一人龍門長老。於法成減。減故落斷。增故落常。既墯斷常。豈云正見。一似上座未出家時。無一人上座。既出家後。有一人上座。你諸人如何裁斷得心地安樂去。還裁辨得麼。向此有箇入處。更有什麼事也。或若未明。良久。曰。不解作客。久立。

上堂。獨自坐。方信西來有達磨。獨自行。不用紅蓮足下生。獨自語。分明向誰誰肯許。獨自參。剎剎塵塵示指南。相逢相問窮端的。莫道山僧解放憨。

端師翁忌辰上堂。昔人已乘白雲去。此地空餘綠水流。綠水一去不復返。白雲千載空悠悠。湖南舊說老楊岐。失却金毛師子兒。江南江北無覔處。龍門今日順風吹。順風吹。囉囉哩。水急風高下釣磯。

上堂。鳥從空裏飛。人向心中住。人死心宛然。鳥沒空何預。人生一過鳥。此心實可據。但自了其心。無勞問來去。所以須菩提問世尊。云何住。世尊答曰。如是住。卵生．胎生．濕生．化生．有色．無色．有想．無想等。皆令入無餘涅槃而滅度之。而實無有一眾生實滅度者。還會得麼。三界萬法。實無絲毫生滅動靜之相。祇由迷此。決定惑為色身之內。所以質礙名色。領納曰受。思惟曰想。遷流曰行。分別曰識。皆由自心之所成立。為不知此名為五陰。遂成色心二法。不見道。照見五蘊皆空。度一切苦厄。現前五陰之身。為有耶。為無耶。若能如是見得。實無生死等事。或未然者。豈無去來。　有一則無生死因緣。舉似大眾。昔漸源同道吾弔慰。乃拊棺問道吾曰。生耶。死耶。道吾曰。生也不道。死也不道。漸源不省。後聞僧念蓮經應以比丘身得度者。即現比丘身而為說法。忽然省得。遂至石霜。携鍬法堂上。從東過西。從西過東。石霜曰。作什麼。漸源曰。覔先師靈骨。石霜曰。洪波浩渺。白浪滔天。覔什麼先師靈骨。漸源曰。先師靈骨猶在。大眾。還見得麼。拈起拄杖曰。者箇是拄杖子。那箇是靈骨。者箇是靈骨。那箇是拄杖子。遂卓一下。云。長安夜夜家家月。影落寒潭幾箇知。

上堂。若論此事。如人買田地相似。四至界畔。一時分明結契了也。唯有中間樹子猶屬我在。大眾。既是四至分明結契子也。為什麼中間樹子猶屬他。不見道。千年田。八百主。若識得中間樹子。耕鋤任你耕鋤。布種任你布種。開花任你開花。結子任你結子。若無中間樹子。爭喚作常住。良久。云。作麼生。自云。高處高平。低處低平。

上堂云。龍門別無奇妙。剛謂單傳心要。豈惟淺水無魚。撥剔全無孔竅。二時展鉢開單。逐日屙屎送尿。萬事與人一般。子細看來好笑。既是萬事與人一般。為什麼稱善知識。良久。云。我也理會不出。

上堂。今之叢林。天下多有。求一人會無情說法。則無莫道會得。討一人舉此話亦難得。何也。須是曾親聞說法來。方可舉示。如未曾親聞。縱有舉示。祇益塵勞。於其慧命無所滋益。大眾。會既少。舉尤難。叢林雖有日凋殘。若欲明斯旨。應須離念看。一人如領解。大眾盡心安。既是一人領解。為什麼大眾盡心安。若不如此。爭稱出離之門。

上堂。舉。志公曰。我見世間之人。各執一般異見。祇知傍鏊求餅。不解返本觀麵。餅則從來是麵。造作由人百變。大眾會麼。狸奴白牯念摩訶。猫兒狗子長相見。諸禪客。薦不薦。若言自性本圓明。大似捫空追閃電。知得麼。含元殿上更覔長安。慈氏宮中願生內院。

上堂。僧問。千尺絲綸直下垂。一波纔動萬波隨。如何是一波。　師云。你尋常如何吞吐。　僧云。如何是眾波。　師云。著衣喫飯有甚難。　僧云。鈎頭一句。請師道。　師云。你自道取。　僧云。雄雄江上垂綸者。竿上時時有錦鱗。　師云。沒交涉。　師復云。諸仁者。無過此時。也長恁麼。亦有不恁麼時。禪學人道無有不恁麼時。說箇恁麼。已是不恁麼也。恁麼時。名為得念。不恁麼時。名為失念。如今問諸人。為常失念。亦有不失念時。禪學人道常名得念時。說箇得念。已是失念了也。要知得恁麼。但了取不恁麼時。要明得念。但識取失念時。故先德道。恁麼恁麼。又云。不恁麼不恁麼。好奇恠諸高德。是以釋迦如來又云。得念失念無非解脫。成法破法俱名涅槃。地獄天宮皆為淨土。你等還知得一段真實事否。若知得。永超終始之患。十二時中自然安樂無事也。下座。

上堂云。不動龍門內。行參古佛機。親逢渠面目。肯話自容儀。凡聖心平等。高低路坦夷。丹霞燒木佛。院主落鬚眉。何故○。下座。

上堂。舉。六祖大師在大庾嶺頭示明上座曰。不思善。不思惡。正當恁麼時。阿那箇是明上座本來面目。明即大悟。大眾。還會者話麼。正當恁麼時。歷劫不曾迷。步步超三界。歸家頓絕疑。

上堂。舉。僧問忠國師。如何是本身盧舍那。師曰。與我過淨缾來。其僧過淨缾。師曰。却將舊處著。其僧送去舊處。再來問。如何是本身盧舍那。師曰。古佛過去久矣。此一則法門。若非證入。莫曉宗猷。若縱心猿。終成解會。尋常盡道甚處來。不是盧舍那。更不識了再問。豈不是過去久矣。又道國師自受用三昧。再三若問盧舍那。自是古佛過去久矣。又云如何是本身盧舍那。良久處好會取。若不委知。遂落草向你道與我過淨缾來。如斯解會。但縱心猿。不見國師。云得之於心。伊蘭作栴檀之樹。失之於旨。甘露乃蒺䔧之園。要知麼。太陽門下。日日三秋。明月堂前。時時九夏。大眾。如何是盧舍那。歸堂喫茶去。下座。

上堂。昔趙州和尚訪庵主。問曰。有麼。有麼。庵主豎起拳頭。趙州曰。水淺不是泊船處。拂袖而出。又訪一庵主。問曰。有麼。有麼。庵主豎起拳頭。趙州曰。能縱能奪。能殺能活。禮三拜而去。　師云。庵主一般豎起拳頭。趙州何故肯一箇。不肯一箇。且道得失在什麼處。趙州自起自倒。勘破多少阿師。庵主坐斷要津。過了多少寒暑。要識趙州麼。拍禪床右角云。識取趙州。要識二庵主麼。拍禪床左角云。識取庵主。還有人點檢得失處出麼。良久。云。易開終始口。難保歲寒心。下座。

吳居士請上堂。身是佛身。須信六根清淨。行名佛行。故知三業圓明。身淨則垢無所生。行明則暗無所起。垢生由乎迷淨。淨作垢而莫覺莫知。暗去必由得明。明即暗而難信難解。所以諸聖常加被。羣生自棄遺。苟易慮於可作之初。革情向悞為之後。親開智鑰。仰扣慈關。他心慧眼以洞知。重罪宿冤皆可懺。菩薩悲願。遍滿娑婆。眾生哀投。無不冥感。是知明暗共體。垢淨同源。凡夫有成佛之期。大士有度生之分。苟不如此。萬善徒興。　公達居士與如道人。洞明泡幻。了悟浮生。共入山來究明斯事。今晨請山僧陞座說法。記得昔日裴休訪華林和尚。問曰。師還有侍者否。林曰。有一兩箇。休曰。在什麼處。林乃喚。大空。不空。時二虎自庵後哮吼而出。休覩之驚悸。林語二虎曰。有客。且去。二虎哮吼而去。休問曰。師作何行業。感得如斯。林乃良久。曰。會麼。休云。不會。林云。山僧常念觀音。大眾會他此箇意旨麼。常念觀音。力伏猛獸。道眼通明。萬緣何有。良哉大士。時時垂手。念茲在茲。安樂長壽。下座。

上堂。永嘉一宿而悟。遂曰。幾回生。幾回死。生死悠悠無定止。自從頓悟了無生。於諸榮辱何憂喜。大眾。說有生死。亦是言詮。說無生死。亦是言詮。既涉言詮。則是事迹。且事麁易顯。理妙難彰。故言近而旨遠。如何以至近之言明其至遠之旨。不其難哉。先聖道。得旨忘言。遺事觀理。後人不曉。便乃事外尋理。言外求旨。譬如以手撮摩虗空。徒自疲勞。終無所益。要知得力用意處麼。須即事無事。即言無言。悟入方親。解會不得。若如是。隱顯施為。神用難測也。不見僧問首山。如何是佛法大意。首山曰。楚王城畔。汝水東流。便有人悟去。歸堂。

上堂。五色燈光眚所成。但除其眚莫除塵。若言本眼何曾眚。乃是臨河渴死人。

上堂。僧問。劫火威音前。別有一壺天。御樓看射獵。不是刈茅田。乃提起坐具云。未審者箇喚作什麼。　師云。正見刈茅田。僧便喝。　師云。猶作主在。　師復云。祇宜說一句。有人會得去。猶較些子。或若無人會得。山僧却成妄語。思量了。不如且休。各自大家堂中喫茶。自由自在。免見他時異日被人覷破。何也。將軍自有嘉聲在。不得封侯也是閑。喫荼去。下座。

上堂。舉。南泉和尚謂眾曰。王老師賣身去也。有人買麼。時有一僧云。某甲買。　師曰。好一員禪客。　南泉云。不作貴。不作賤。你作麼生買。其僧無對。　師云。噁。笑殺人。有數尊宿為此僧著語。趙州道。明年與和尚作一領布衫。一人道。成何道理。一人道。和尚屬某甲。後來雪竇道。別處容和尚不得。大眾。許多尊宿爭頭競買。也要運出自己家財。王老師交關未成。不敢胡亂分付。者般行貨。古今亦少見之。龍門今日亦賣身去也。然則有貴有賤。賤則分文不直。貴則金玉難偕。你買也屬你。你不買也屬你。若識得龍門。龍門與你作道伴。有人處．無人處。起心動念。總知得你。善則令汝行。惡則令汝止。縱經三塗。歷八難。一步不相捨離。常與你作道伴。你若不識龍門。龍門與你作冤家。教你出家。使汝行脚。令汝尋師。遣汝體究。遂教你不會。令汝茫然。令汝求覔解會。令汝巧作道理。遂令淨妙國土而作土石山河。常樂法身而作無明煩惱。成不自在。常生退失。一步不放捨。常與你作冤家。大眾。龍門屬你諸人來多時。識得是道伴。不識是冤家。還有人明得此旨麼。乃拈拄杖點一下。曰。一道伴。二冤家。通逆順。徧河沙。眼是空。翳是花。得龍門。道無涯。遂放下拄杖子云。少賣弄。歸堂去。

上堂。臘月扇子功勳絕。浩浩涼風動寥泬。豈止炎蒸六月天。暫時與君解煩熱。下座。

五祖和尚到。上堂。曹溪大師傳衣歸嶺南。後來讓和尚得法。授與馬大師。馬大師接得百丈。百丈得黃蘗。黃蘗得臨濟。臨濟得興化。興化得南院。南院得風穴。風穴得首山。首山得汾陽。汾陽得慈明大師。慈明大師接得一人楊岐和尚。如今與佗得底事看。此老子云。我者裏如閙市裏上竿子相似。是人皆見。瞞你眼得麼。楊岐老後來接得端和尚一人。此老子曾住此山來。有頌曰。海底珠動時。雲中月還現。涼夜無狂風。清光都一片。端師翁後來接得先師一人。先師有言曰。祇從咬破一箇鐵餕餡。直得百味具足。此老子所以一生口硬。好說硬話。伏自先師付囑之後。大法傳持以來。末後東山一時分付今五祖堂頭和尚。此日幸對人天廣眾請。不悋慈悲。重為顯揚。使先宗有據。吾道益明。莫不大幸。

上堂。泡幻同無礙。如何不了悟。眼裏瞳人吹呌子。達法在其中。非今亦非古。六隻骰子滿盆紅。大眾。時人為什麼坐地看楊州。鉢盂著柄新翻樣。牛上騎牛笑殺人。

上堂。諸人未到龍門山。將道龍門在世間。既到龍門心自在。杉松拂拂水潺潺。諸人還識龍門山麼。若也不識。未免山青水綠。百年光陰能有幾許。未回光達本已前。都成夢幻。遂拈拄杖云。六道眾生造罪造業。三世諸佛成佛作祖。盡在山僧拄杖頭上。諸人還見麼。卓一下。云。百雜碎了也。復展手云。把將絲毫許來。又卓一下。云。手執夜明符。幾箇知天曉。下座。

上堂。獬豸同欄辨者嗤。薰蕕共處須芬郁。諸仁者。得底人終不自異於人。而從前千聖悉所稱讚。實有異於人處。譬如二人同胞胎。共父母。同舍同學。同一師授。至於飲食語言之間。悉無有異。一日。同入試院。同一題目。而一人得第。一人落第。及第者永異民庶。落第者乃是常人。是二人初無改易。而貴賤高低有異。恰如得與不得。初無有異。而一人得之。位齊諸聖。一人迷之。遂作凡夫。人雖不殊。迷悟遼遠。大眾可不驚怖者哉。所以香林和尚云。老僧二十年前見與我一般一輩人盡皆得道。我日夜思量。他得箇什麼便如此去。我二十年中常看。後來也得恁麼。你看他先德苦切之言。實可取信。豈可守株。徒喪日月。各宜體悉。已後也須得去。不勞久立。下座。

上堂。龍門三月半。大鼓聲聲喚。喚得一時來。特地生迷亂。大眾。既是喚得一時來。為什麼特地生迷亂。此段好因緣。諸人怎生斷。不解斷。轉迷亂。若解斷。較一半。良久。曰。因緣一段無人斷。留與諸方共斷看。

上堂。收得本名度牒。踏遍自己山川。聞有龍門長老。走來學道參禪。恁麼惺惺漢子。如何立地瞌眠。忽然睡醒眼開。元來天生自然。師乃失聲曰。噁。討殺我。討殺我。皇天。皇天。尋殺我。雖然如是。知是般事便休。直須運出自己家財。莫自拘於小節。參堂。

上堂。且道山僧即今還有為人處麼。若有為人處。即埋沒山僧。若無為人處。即埋沒上座。彼此出家兒。莫遞相埋沒好。要知麼。山僧將你本分事舉似你諸人。何不於你本分事上識取。識得麼。若道便是某甲本分事也。如向眼睛上下一釘相似。若道我雖有本分事。實未了知。你又披什麼衣服。大眾。既是恁麼人。識取恁麼事。久立又奚為。珍重。

上堂。僧問。納須彌於芥中。擲大千於方外。衲僧門下總用不著。學人欲使泥牛耕巨海。須彌駕鐵船。師還許也無。　師云。十字縱橫。一任行取。　僧云。踏破澄潭月。穿開碧落天。　師云。猶未知衲僧分上事在。　僧云。有意氣時添意氣。不風流處也風流。　師云。洪州腰帶。　師復云。春光漸盡。夏景將臨。悠悠之徒貪生過日。我今問你諸人。從早至夜。念念不住。是有思量。是無思量。人人必謂是有思量。我且問你作麼生思量。何不識取。你諸人思量了。隨而興作運為也。我問你作麼生興作。何不識取。你諸人於興作時。起種種言說。且作麼生言說。何不識取。都緣是自家先迷了。祇管隨處流浪。所以道。道源不遠。性海非遙。但向己求。莫從外覔。覔即不得。得亦不真。如在虗空。退至何所。還肯麼。你諸人在我者裏。或暫經冬夏。或久涉炎涼。若到別處。人問龍門事。不可指東劃西。亂有所說。却成欺罔也。各將為事。各將為事。因成四偈。　思無思思。萬邪一正。不識玄旨。徒勞念靜。　作無作作。貫色通聲。水中鹽味。不見其形。　言無言言。不費脣舌。未說之法。林中之葉。　龍門潦倒。告報諸人。既然如是。何故因循。

賢席頭納䟽上堂。一葉飄瓢水上歸。姑蘇春色照岩扉。坐禪片石重來看。却笑山雲拂蘚衣。所以沉空滯寂之士。名為貪著小乘。混世同塵之人。謂之圓通之侶。不捨道法而現凡夫事。豈是植種於空。現前日用是大總持門。一一親得其力。如斯之旨事可量哉。昔日黃梅散席。道在老盧。坐折連床。湖南㝡盛。古今牓樣。作者同知。進止合儀。動靜可法。況龍門新興保社。意在求人。眾手淘金。誰是得者。有麼。有麼。令人思百丈。解踏馬駒行。參。

上堂。杜順文殊事可知。定光如來老大隋。張三李四何王趙。問你渠今是阿誰。廛市賣魚忘進趣。案頭分肉露全機。男兒鎖子黃金骨。苦痛無明墮汙泥。

結夏上堂。登龍門下無凡客。不假風雷自有奇。三月進修從此始。經行宴坐可思議。三月安居。九旬禁足。稟如來之教旨。乃釋子之清規。橋彴津梁。人間天上。或垂手入廛者。未甞離於此座。觀心入定者。亦常遊乎十方。此豈可以有心知。豈可以無心會。苟能如是。何生而不護。何足而不禁。覆被萬靈。廣益羣品。或不由斯道者。吾末如之何也。下座。

上堂。今時學者不究佛語。祇究祖師語。殊不知祖師語即是佛語。莫如此揀擇。却成誘佛法去。祇如雲門大師示眾曰。人人盡有光明在。看時不見暗昏昏。作麼生是光明。自代云。三門佛殿。廚庫僧堂。又云。好事不如無。者箇是祖師語。是他道三門佛殿。廚庫僧堂。諸人尋常看時。是看。是不看。若看。他道看時不見暗昏昏。如何得成光明。既是光明了。又道好事不如無。作麼生又不要去。且如楞嚴會上說箇晦昧為空。空晦暗中。結暗為色。色雜妄想。想相為身。聚緣內搖。趣外奔逸。昏擾擾相以為心性。一迷為心。決定惑為色身之內。不知色身外洎山河．虗空．大地咸是妙明真精妙心中所現物。者箇說話甚是子細。且道與雲門道底事相去多少。莫祇明祖師語。不究佛語。有人曰。我亦不用佛語。不用祖師語。祇用自語。祖師語．佛語尚不要。更用自語。又道。我宗無語。不用言語。有語尚不是。況無語耶。莫作夢。從朝至夜。佛法作一邊。祖師語作一邊。有語作一邊。無語作一邊。妄想作一邊。無妄想作一邊。若恁麼。真可謂看時不見暗昏昏也。久立。

上堂。十方世界龍門寺。大地山河是學徒。隨順眾緣成解脫。筭來全不費工夫。

上堂。舉。僧問趙州。學人乍入叢林。乞師指示。趙州曰。喫粥了也未。僧云。喫粥了也。州云。洗鉢盂去。其僧言下便悟。大眾。山僧今朝喫粥也洗鉢盂。祇是不悟。既是為善知識。為什麼却不悟。還會麼。豈可喚鍾作甕。終不指鹿為馬。善人難犯。水銀無假。冷地忽然覷破。管取一時放下。

上堂。龍門若為作端午。打動眾人塗毒鼓。髑髏破後遣誰聞。鑒覺盡時敢言普。是謂南山鼈鼻蛇。好箇大雄白額虎。可憐開眼覔眼人。赫日光中尋入路。

上堂。飄飄颻颻楊柳花。紅紅赤赤遠天霞。屈屈曲曲龍門路。僻僻靜靜野僧家。尚不心頭懷勝解。誰能劫外筭河沙。休粮方子齋兼粥。任運還鄉苦澀茶。好大哥。喫茶去。

上堂。七七四十九。面南看北斗。死去與生來。泥牛大哮吼。所以釋迦老子未離兜率。已降王宮。未出母胎。度人已畢。如此則毗盧境界止在人間。涅槃妙心更於何覔。昔日那吒太子。㭊肉還母㭊骨還父。然後現本身。運大神通。大眾。肉既還母。骨既還父。用什麼為身。學道人到者裏若見得去。可謂廓清五蘊。吞盡十方。聽取一頌。骨還父。肉還母。何者是身。分明聽取。山河國土現全軀。十方世界在裏許。萬劫千生絕去來。山僧此說非言語。下座。

上堂。撫掌大笑。良久。曰。大眾。笑箇什麼。山僧笑古往今來一切人。有瞥地。有不瞥地。不瞥地之人。如黑地數甕。有甚分曉。瞥地之人。便自回頭轉腦。東問西問。譬如衣錦夜遊。問來問去。問去問來。忽然如晝見日。便云。譬如有目。日光明照。見種種色。多少分明。雖然如此。更須知有向上事．末後句。始得罷參。大眾始於瞥地。終於罷參。古往今來莫過如此。山僧所以笑他。恰如春夢相似。諸人還曾夢見麼。莫道無事。法爾天真好。豈不見大庾嶺頭曾趕上。少室岩前立到腰。豈得不遇於人。好大哥。喫茶去。下座。

行者剃髮上堂。山僧因而度得小師一人。遂拈起拄杖示眾云。見麼。法名崇木。俗姓葛。良久。又云。爾既投吾出家。今為汝受三歸五戒。乃云。崇木。歸依佛。歸依法。歸依僧。已為汝作三歸。今為汝翻十邪。受五戒。汝當聽受。所謂身口意也。身有三過。謂殺．盜．婬。意有三過。謂貪．恚．癡。口有四過。妄言．綺語．兩舌．惡口。作此十者。名為十惡。無此十者。名為十善。汝今於三業門中稟受戒法。所謂不殺．不盜。不妄．不婬．不飲酒。是五戒相。汝依吾教。信受奉行。　復卓拄杖一下。云。崇木聞吾教訓。乃告吾曰。和尚所說。但崇木從來無身口意。亦不知何以為持犯。縱聞三歸。我不知何者名佛法僧。聞五戒相。從何受持。雖煩和尚如此。崇木並無領覽處。師放下拄杖曰。此真吾弟子也。是真歸依也。真受得戒也。所以昔人云。和尚何不畜一沙彌。老宿云。有無眼耳者。為吾尋一人來。正是此意也。好得力小師。大眾會得否。拈起拄杖云。扶過斷橋水。伴歸明月村。久立。

上堂。總別同異兼成壞。祇是山僧與眾人。高廣須彌入芥子。無邊剎海在微塵。晝復夜。秋復春。境寂心融事事真。七寶大車既如此。去來語默莫因循。禪和子。聞說了。呵呵大笑道。我會也。我會也。師乃呵呵笑云。你會也。且道西天那蘭陀寺後孤峯頂上。如今有什麼人在彼中修行。見麼。見麼。下座。

上堂。趙州道箇洗鉢去。其僧豁爾知歸。鳥窠吹起布毛。侍者當下得旨。為復是就伊明破。為復是吐露向伊。亦不是就伊明破。亦不是吐露向伊。大眾會麼。本有之性。為什麼不會。　為四面璘和尚挂真。虗空無相。不拒諸相發揮。寶鏡無形。豈礙羣形頓現。相與形而常偽。空與鏡而常真。故即偽即真。不生不滅。大眾。或若虗空頓消殞。寶鏡不臨臺。光境俱亡。復是何物。六十三年即且置。且道即今四面老子在什麼處。遂拈起真云。生涯何所有。今古與人傳。

上堂。夏已半。山中早晚不甚熱。知事毗贊外無恙。首座．大眾康休。西庵首座旦暮流慈。法樂無量。山門內外雍肅。表裏安裕。涅槃山。法性海。豈容取證造詣。擬議於其間哉。在夫山僧與諸人。登高而履深。不可坐取安佚而無所得也。各宜悉察。昔有一禪客。親近一老宿甚勤。老宿每見來。即揮手曰。未在。未在。且去。如是經久。其僧中夜思惟曰。並不蒙一言開示。祇管道我未在。教我怎生柰何。思量來。思量去。忽然省得。歡喜無量。至明日。上去見老宿。老宿見來。便點頭曰。是也。是也。大眾。者箇便是達磨大師所傳宗旨。且如何便見得。良久。云。[鳥*感][鳥*感]鳥守空池。魚從脚下過。[鳥*感][鳥*感]總不知。歸堂。

五祖忌辰上堂。趙州不見南泉。山僧不識五祖。甜瓜徹蒂自甜。苦瓠連根自苦。

上堂。達磨大師入中國。至今幾千年。得其道者甚眾。領其旨者實多。大似一人傳虗。萬人傳實。大眾。流言止於智者。諸人三十年後莫道見龍門來。

上堂。先聖道。法性海中親認得。竪起拂子云。還有認得底麼。良久。云。認得也在法性海中。認不得也在法性海中。大眾。既總在法性海中。何故却有認得認不得。且道此理如何。每常兄弟道。何處不是法性海。山僧直是不肯。你道病在何處。有人道。病在有道理處。山僧問伊。如何得無道理去。佗道。珍重。便出。或道。今日七。來日八。大眾。若總恁會。如何見得古人道法性海中親認得去。莫將閑學解。埋沒祖師心。

解夏上堂。尊者憍陳如。九旬最親切。老少幸相依。上下皆歡悅。瞻聽離聞見。承覧亦超絕。四海五湖人。勿謂真機泄。

上堂。昔仰山夏末禮拜溈山。溈山問曰。子今夏作何所務。仰山云。開得一片田。種得一籮粟。溈山云。子今夏也不空過。仰山却問。和尚今夏作何所務。溈山云。晝日一飡。早晨一粥。仰山云。和尚今夏亦不空過。言了退後吐舌。溈山云。子何得自持白刃斷其命根。仰山拂袖便出。大眾。溈山父子尋常相見。游戲神通。不同小小。還有知得底麼。若無。山僧與諸人說看。開一片田。密密綿綿。兩頓粥飯。其道自辦。山僧一夏與諸人相見。自是諸人不薦。若或薦成一片。是什麼一片。看取當門箭。

古尊宿語錄卷第二十八

古尊宿語錄卷第三十

舒州龍門佛眼和尚語錄

住南康雲居嗣法　善悟　編

偈頌

示道三偈并敘

宗乘一舉。作者埋冤。古路縱橫。若為措足。苟非知方俊眼。出格上機。舉一明三。普同流浪。其或循言執滯。病在見聞。杜口藏形。過歸傍認。欲得決求大寶。莫作小商。撒手懸崖。當空便擲。百千三昧。豈在外求。若認語言。即名邪解。至於警物垂務。衡鑒將來。百匝千重。少諧手足。或中途病轍。半路絕粮。引諸子以伶俜。葢指南之不妙。良由澄潭月影。隱隱迷蹤。直須坐斷毗盧。優游大徑。故作示道三偈。以資唱道之萬一。固非次第淺深。數量名字之所得也。冀達之士。相期於茲矣。

隨流

千聖靈蹤百草頭。卓然放去號隨流。後教萬古無人識。笑殺溈山水牯牛。

合轍

水中月是天邊月。南北東西更無別。新羅打鐵火星飛。燒著指頭名合轍。

雙唱

坐斷千差古路頭。解開種岸濟人舟。明明一句該羣象。善唱非聲作麼求。

標指六偈并敘

諸佛出世。無法示人。祖師西來。無道可指。唯談自悟。是謂頓門。若尚筌蹄。必難話會。然則忘其方便。迷者難以進途。標指示人。或有可曉。故循好言之士。唱偈六篇。以舉一隅。無勞三返。後之冥合者。或有可取焉。

迷悟

迷者迷悟。悟者悟迷。迷悟同體。悟者方知。

迷南為北。實情取則。北本是南。悟無移忒。

返究迷緣。莫得來處。忽悟正方。迷復何去。

其迷則迷。妄自高低。生死惡覺。枉受膠黐。

達迷無妄。歡喜無量。殺無明賊。祇在一餉。

一餉之間。冥通大千。直下了了。三際虗玄。

無始時來。總由今日。盡未來際。更不尋覔。

當念無念。靈光焰焰。靈焰騰輝。心知難掩。

靈源蕩碧。森羅普入。海印發明。非關動息。

根塵不偶。心珠寧守。返不我觀。出兮還有。

有無齊出。無有蹤跡。智用雖奇。猶遭悟覔。

悟為法障。身招罔象。犴狢無風。徒勞展掌。

祖父書契。本來家業。舊日風光。不妨要截。

哆哆和和。依前疑著。元無病痛。何勞說藥。

足踏實地。開眼瞌睡。大地茫茫。會我如是。

如是之法。不因迦葉。是誰兒孫。喃喃亂說。

你解亂說。智者便瞥。此門廣大。愚人自爇。

自謗自爇。不干我事。我是癡人。汝能靈利。

坐禪

心光虗映。體絕偏圓。金波匝匝。動寂常禪。

念起念滅。不用止絕。任運滔滔。何曾起滅。

起滅寂滅。現大迦葉。坐臥經行。未曾間歇。

禪何不坐。坐何不禪。了得如是。始號坐禪。

坐者何人。禪是何物。而欲坐之。用佛覔佛。

佛不用覔。覔之轉失。坐不我觀。禪非外術。

初心鬧亂。未免回換。所以多方。教渠靜觀。

端坐收神。初則紛紜。久久恬淡。虗閑六門。

六門稍歇。於中分別。分別纔生。似成起滅。

起滅轉變。從自心現。還用自心。返觀一徧。

一返不再。圓光頂戴。靈焰騰輝。心心無礙。

橫該豎入。生死永息。一粒還丹。點金成汁。

身心客塵。透漏無門。迷悟且說。逆順休論。

細思昔日。冷坐尋覔。雖然不別。也大狼籍。

剎那凡聖。無人能信。匝地茫茫。大須謹慎。

如其不知。端坐思惟。一日築著。伏惟伏惟。

入道

道本無瑕。擬心已差。纔生眹兆。徧界空花。

若欲全舉。除非直與。不用增添。現成規矩。

洞徹根源。法法周圓。靈明法爾。妙絕言詮。

言詮不得。得亦差忒。逈出根塵。古今取則。

存不可見。亡兮對面。匪存匪亡。森羅自現。

心外無法。法外無心。心法齊照。境智甚深。

心忘照滅。境智同歇。一道通同。十方俱攝。

生死涅槃。元無兩般。四生六道。息苦停酸。

平等大道。無有邪正。胡漢不來。欲何為鏡。

像虗鏡皎。鏡像斯照。像去鏡亡。千聖非妙。

此門難入。唯君自息。若入此門。半錢不直。

不直半錢。萬國爭觀。所以說云。大道體寬。

見聞

見極垂光。聽圓含響。若謂見聞。法成塵想。

光流大千。響傳沙界。對現全彰。無在不在。

聲不是聲。色不是色。非色非聲。山高水急。

眼不可見。耳不可聞。非見非聞。宛爾見聞。

見色聞聲。脫出根塵。水月鏡像。夢幻施陳。

文殊寶剎。觀音普門。周羅法界。唯子一人。

身土交映。妙絕凡聖。本有天真。非病不病。

長歌且唱。妙舞更誇。東西南北。示現空花。

生死去來。去來生死。若不如是。多過多咎。

茲言未諦。此語皆宗。標指若示。古人同風。

水月

水月指陳。最疎最親。若謂可見。還帶重輪。

月皎於上。水流於下。彼此非干。應緣何假。

聲回響轉。垛成招箭。指喻孰明。標門誰辨。

凡夫見聞。月皎水渾。心波業識。奔流苦門。

二乘聞見。如鏡中面。對像迷真。渠還未薦。

水澄月映。孤光逈逈。滅此化城。更須前進。

一月耀天。光吞大千。森羅頓現。亘爾無邊。

齊含寶月。交光廓徹。非中非外。一多融攝。

毗盧性海。自他無礙。迷悟悟迷。相亡相在。

一塵百億。百億一塵。奔走塵剎。不動本身。

光亡月落。幾人摸索。四十九年。渾用不著。

丈夫壯志。自有行市。十字路頭。看人失利。

不忻諸聖。不厭凡夫。拈箕奉箒。跨馬騎驢。

若人笑我。我亦笑渠。更問如何。我不識書。

語默

至道非言。言亦可傳。可傳何也。應物而宣。

言雖應物。物自無物。無物之言。言音自沒。

絕言之語。妙應還普。道非晦明。語默同取。

舉復誰唱。物物虗曠。咸通大千。徧乎塵想。

品類非一。同言異出。圓音落落。凡聖俱適。

千品萬類。薰含種智。故此一門。稱無量義。

山河宣演。草木揚音。長說無間。所謂甚深。

深兮甚淺。不動情見。最省工夫。凡夫不薦。

不薦最親。妙義敷陳。歡言即笑。恚怒即嗔。

嗔為金剛。喜為迦葉。華藏毗盧。心心相接。

接兮可見。莫看背面。無字密言。從茲出現。

現復誰論。非用耳聞。六根共戶。妙偈星分。

森羅經文。不出一塵。非舌非辯。雷轉電奔。

展之在手。何法不有。縱橫三界。無一滲漏。

時人不信。執言說病。依倚前塵。以為決定。

決定是心。決定是塵。心塵所使。非自由人。

諸聖苦口。隨愚過咎。巧說多詞。強為分剖。

法無言說。汝須善別。捨離語言。生死自絕。

凡夫聞此。無說過咎。取彼無言。冥然長久。

端坐暗獄。以心相續。背却語言。猶如土木。

捨有之無。落在邪途。有無俱病。二病俱祛。

祛復何去。不離當處。當處不生。語默相取。

取兮不知。是東是西。說即不說。不疑即疑。

故稱佛子。了事凡夫。是何凡夫。問取李胡。

彼我不二

諸人行李處。非我君不能。我今憑子力。還與汝同心。彼我無差忒。超然絕古今。千差非止水。生死自平沉。對容誰不妙。拂袖省知音。不墮機前路。明明定淺深。其如未覺了。彼我徒自侵。

動靜常一

本自未常迷。何勞今日悟。守住寂寞城。知君還錯悞。從前諸聖人。元是凡夫做。豈有別路岐。教人離憂苦。祇者生死中。即是佛去處。有人忽踏著。選甚淨穢土。一向不回頭。喚之亦不顧。千聖不柰何。何不省言語。了却貪嗔癡。即是諸佛母。

妙語方知

佛與祖師言。拈花示癡子。我今發此談。何言顛倒爾。當人自天真。譬之秋潭水。一物著不得。豈用安名字。切莫向其中。認之還不是。不見須菩提。空空達彼彼。

了妄元真

問汝貪嗔癡。家住在何處。我今要與汝。各各分頭去。好好細思量。免被他官府。大者名為貪。養得二舍弟。三郎都一處。日夜共活計。令汝家戶大。使汝善調制。子今苦厭我。我與子發誓。一要子自知。二要子依例。三要當處生。四要歡喜偈。與汝善和同。一一無凡穢。一覺一切了。何須去煩翳。我是諸佛母。十方及三世。

物我無差

青山是我身。流水為我命。養之以四時。蕭然自條正。覆育諸眾生。六度自修省。栽花種菩提。拂石要安靜。不見楊柳飛。自有蒲萄影。玩之且不厭。去亦無冤競。一性一切性。娑婆大圓鏡。

同居善說

世人不識我。求我以形容。形容不相似。徒觀紙上龍。若要識得我。問取主人翁。主人好家業。物物要安藏。六兄誇藝術。三母足溫良。南廳善書筭。北庫多財粮。住來但覺久。懶去問張王。君若一識得。與汝同屋梁。

美容可觀

一別海山中。十年春草綠。相思在方寸。顏容皎如玉。

音書杳不來。桃李繁且熟。唯有意中人。使我眉頭蹙。

妙容非覩

通身無影像。脫體露堂堂。不話非聲色。何曾有短長。

河沙恒徧現。故號法中王。優曇花正開。嗅著不聞香。

延促自爾

春日春山裏。春事盡皆春。春光照春水。春氣結春雲。

春客春情動。春詩春更新。唯有識春人。萬劫元一春。

寂體咸周

妙體無方具徧知。近邦遠利絕毫釐。根塵應念周沙界。坐斷毗盧發大機。

應緣不錯

法法無差是正修。見聞從此絕漂流。窮心未到忘心處。一聚根塵安得休。

祖師地種花及總頌四首

地

性地本無生。因生說有地。流傳古至今。非愚亦非智。

種

從昔未曾迷。於今何所悟。祇緣種性深。更亦無別路。

花

有種有心地。因緣花自開。要知成果處。却笑祖師來。

總

五葉花開後。山長水更深。亂雲橫谷口。游子謾追尋。

六句偈六首并敘

六句偈者。各盡自心功德藏。無少間然也。不離六句。而超六句。方曉此意。

前念是凡

前念是凡。短布裁衫。長亭送客。落日張帆。

後念是聖

後念是聖。一拳打正。干戈叢裏。拾得性命。

前念非凡

前念非凡。語正言讒。天高海濶。毛羽毿毿。

後念非聖

後念非聖。萬象明鏡。不假薰修。本來清淨。

前念即凡

前念即凡。凡不能測。若人要知。終不指劃。

後念即聖

後念即聖。聖不能知。鐵牛過海。石女生兒。

十憶偈并敘

余甞謂。先聖雖往。其道則存。苟或契同。吾斯在矣。百丈因言之溈山曰。如忘忽憶。所言憶者。歷然神解。如耳目所對。更不差錯者也。故作十憶偈十首。以自發明先旨。使千載之下。咸令信受。亦貴知余未始少忘也。吾既知之矣。爾等知之乎。

憶少林

一從三拜後。千古錯流通。永日無人到。蕭蕭檜栢風。

憶曹溪

葉落歸根後。曹溪一滴深。山居人少到。真實好知音。

憶南泉

一歸方丈後。何處覔南泉。昨夜三更月。寒光照座前。

憶趙州

不下禪床後。曾無善巧言。平常安樂事。今古謾流傳。

憶南陽

丹霞相訪後。從此話南陽。草作青青色。春風任短長。

憶雙林

一入雙林後。天宮事可猜。賣魚人不厭。何處見如來。

憶寒山

一住天台後。身單布亦穿。雖然筋骨露。歌笑不堪傳。

憶龐翁

石上栽花後。生涯自是春。若逢親切問。端的不饒君。

憶先師

一見先師後。堪悲復堪笑。為問何以然。八十重年少。

憶伊余

憶著伊余後。呵呵笑未休。何人知此意。有語不堪酬。

十可行十頌并敘

華嚴以十法界總攝多門。示無盡之理。禪門有十玄談。以明唱道。洞山有十不歸。以表超證。山僧述十可行。以示後生。庶資助道。譬諸蓬生麻中。不扶而直。又如染香之人。亦有香氣。有少益者。書之于后。

宴坐

清虗之理竟無身。一念歸根萬法平。物我頓忘全體露。箇中殊不計功程。

入室

問道趍師印自心。入門端的訪知音。此生不踏曹溪路。到老將何越古今。

普請

拈柴擇菜師先匠。進業修身見古人。若到諸方須審實。龍門此法是通津。

粥飯

三下板鳴生死斷。十聲佛唱古今通。開單展鉢親明取。不可麤心昧苦空。

掃地

田地生塵便掃除。房廊蕭洒共安居。裝香掃地無餘事。默耀韜光示智珠。

洗衣

臨流洗浣莫疎慵。入眾衣裳垢不中。上下隣肩薰炙久。身心動念肯消鎔。

經行

石上林間鳥道平。齋餘無事略經行。歸來試問同心侶。今日如何作麼生。

誦經

夜靜更深自誦經。意中無惱睡魔惺。雖然暗室無人見。自有龍天側耳聽。

禮拜

禮佛為除憍慢垢。由來身業獲清涼。玄沙有語堪歸敬。是汝非他事理長。

道話

相逢話道莫虗頭。大語高聲笑上流。言下若能窮本末。肯將無義結朋儔。

感興二首

空裏形骸夢裏身。夢中身世莫追尋。可憐一脉嵓前水。流入人間古到今。

夢幻空花祇自知。潛思二十九年非。夕陽芳草曾行處。誰料紅蓮步步隨。

海會辭老和尚

來時無有語。去亦不知聞。此曲誰能和。轟轟出白雲。

五祖老和尚寄鐵牛歌與師(附)

昨夜三更前。鐵牛耕盡田。喫著三春草。吐氣在青天。也無欄。也無圈。前山後山任方便。不曾造次損田苗。愛惜皮毛不輕賤。忽然大震一聲雷。始覺從前得顯現。

師和

混沌未分先剖判。生成不假陰陽煅。頭角前來是好牛。皮毛更不重更換。滿目平田無寸草。飢飡渴飲無生老。威音王佛是如今。有甚眾生可尋討。哮吼一聲天地動。達人見處吾無用。坐斷毗盧世界寬。自是衲僧眼皮重。一遇知音和始齊。自餘總是閑陪從。

山中閴寂。爐邊靜坐。因思四十年人間世外林泉之樂。與夫區區世上者。何遼遠也。諦思究極于至道。遂成山偈。聊以自勉。并示諸禪人。使勿如老夫之回頭晚也

動境徧娑婆。以之成逼迫。安心一處坐。從是虗生白。逼迫何逼迫。膏火煎魂魄。虗白何虗白。廣教揚孤翮。良哉靜者心。四海猶為窄。匹彼在動士。天地何遼隔。故茲審觀究。二者俱介僻。棄彼而奔此。安得有深益。樂者自何至。苦者自何適。苦樂忘根緒。由夫征路陌。路陌苟不征。躭躭本家宅。昔未厭瓦礫。今豈重金璧。金璧有所重。瓦礫未可擲。瓦礫謂金璧。殺盜應非逆。金璧謂瓦礫。聖賢失蹤跡。金璧而金璧。瓦礫而瓦礫。苦樂各平等。法法無假借。大空離眾念。真實無改易。樂而無樂相。苦亦無苦跡。苦樂同十虗。心門廣開闢。龍吟而鳳鳴。天淵發金液。人不念諸道。飢口枉求食。一也及夫此。曹溪稱上客。因思賢聖人。不寐徹殘夕。時哉各勉旃。升沉在咫尺。

題四面法智禪師塔

珍重靈知者。綿綿亘古今。人居千聖外。塔鎻亂雲深。

碧落杉松色。丹崖虎豹音。回光如到此。必也見師心。

與太平四面夜坐

城中應接同摩詰。雲外無心似老盧。月白風清深夜坐。出家全不費工夫。

示看經僧

句義縱橫那畔彰。五千餘卷總含藏。如何不覔根頭意。空看枝邊木葉黃。

讀傳燈錄二首

虗名虗說傳來久。真語真蹤示後人。虗實灼然知下落。清風千古見芳塵。

家家門前火把子。半夜愚夫說相似。碧天如水月如鈎。古今流落閑名字。

示栽松僧

一寸靈苗手自栽。前崗後隴作良材。敢將不朽傳他日。唯把青青示後來。

山中偶作三首

分明不了却成迷。無限風光付與誰。若得家山田地穩。自然處處不思議。

舊事成空莫可追。舊心將把再思惟。古今不隔絲毫許。會得如斯也大奇。

休處言休便好休。五湖蹤跡任遨遊。莫嫌活計無多子。此箇牟尼用到頭。

示眾

求心心未諦。等人人不來。嵓花曉來雨。寂寞為誰開。

三句頌

禹穴龍門寺。探珠欲問龍。驪珠吞在腹(如何取得。請續末後句)。

讀靈源十二時歌

一日日。一時時。龍門老。心自知。

師常以六隻骰子示禪人。六面皆六點。復作三頌

六隻骰子滿盆紅。不用安排祇麼通。擬欲進前求解會。大似西行却向東。

六隻骰子滿盆紅。塵墨河沙用莫窮。誰能解展金剛手。祖佛親來亦掃蹤。

六隻骰子滿盆紅。馬載驢駞一擲空。赫赤窮來無可賽。請君從此現神通(僧問。六隻骰子滿盆紅時如何。師云。無人能賽。云。忽遇恁麼人來時如何。師云。平出。云。請君從此現神通。作麼生現。師云。骰子在我手裏)。

迷逢達磨

信步遊梁魏。乘時別少林。長安車馬客。無限利名心。

因法眼頌

呪咀毒藥。形聲之逆。眼耳若通。本人何適。師復頌之。

根問本人何所適。塗割等平忘順逆。有為雖偽性常真。法法無依稱善吉。

無情說法

無情說法異盲聾。聽得之人眼耳通。不但近塵并遠剎。十方度盡顯全功。

寒食禮先師真五首

雲水參尋訪此宗。十年磨刮太虗空。區區力盡還依舊。方知萬法本來同。

一悟吾師心便息。信門入處還無入。二十年中事密如。向人殊不勞心力。

前人說法後人聽。由來兩箇總無情。祇緣口耳都相似。所以流通道自成。

去人去矣叮嚀囑。住者相承無斷續。若遇知音一和時。乃知去住常充足。

清明寒食與諸人。共禮先師不動身。萬法本閑心亦爾。將來誰是得吾真。

和珪首座二頌

祇論親切不論時。回笑諸方陷虎機。一句未容開口對。片帆先逐便風歸。頭頭有路堪行履。物物無差莫棄違。不見黃梅足奇士。盧公却得祖師衣。

媿爾相求識歲寒。不嫌危磴路千盤。歸堂一劄曾親訪。閑戶深山肯自瞞。月下篇章應獨和。壺中天地共誰看。臨機大用全收放。何必區區握雪團。

送郭大夫知鉅野

東歸半載漁樵樂。北去三年父母來。金馬玉堂彈指入。寶樓香閣一時開。

題陳子美息陰堂

湛湛寒溪疊疊山。息陰投老得身閑。武陵花好春常在。漁掉歌清事不關。眼底兒孫從富貴。罇前鬢髮任斕斑。天機日有真消息。頻許禪僧共往還。

題孫欽之養素軒

善養不教聲色亂。素絲無染是天真。有時來此軒中坐。作箇忘機混沌人。

智海化士乞頌

乞食山城歸帝里。毗耶鉢飯香而美。莫念故園桃李春。更參上國西來旨。

示圍爐僧

爐邊靜坐默無言。勿論麤疎若市廛。冷暖此中看火色。祖師心印為親傳。

題徐四翁壁

徐翁活計天真。年老無喜無嗔。參取面前桑樹。乾坤不出一塵。

題祇園庵

祇園誰住此。謂是钁頭通。物外庵邊竹。人間耳畔風。

露畦青戢戢。煙浦綠濛濛。祇箇潛心處。分明古者同。

夏散輙病。既病且惱。因書山偈。示一一禪者

萬劫一瞬視。塵沙不動移。若為論過未。併總入無時。

海濶波仍帀。心通佛可齊。床頭木枕子。推出恐人迷。

題侍者寮香林閣

葛廚松枕午窗涼。臥看風雲草木香。彈指徧遊塵剎盡。故山歸路笑羊腸。

送常侍者西歸省親

本從綿竹過南方。依前歸入綿竹去。井舍猶為舊日居。山川不改當時處。鄰人見之莫驚愕。親里歡迎斷思慮。有問南方所得時。瘦藤為我聊輕據。

小師崇堅乞偈

事辦須尋道。方明爾本來。禪關無鎻鑰。祇要用心開。

龍門偶作五首

明月何皎皎。永夜入我室。照出萬古心。念此百年質。隔窻風露泫。擁毳衣衾密。遲遲不能寐。餘光在東壁。

叨叨林鳥啼。披衣中夜坐。撥火悟平生。窮神歸破墮。事皎人自迷。曲淡誰能和。念之永不忘。門開少來過。

嗚嗚鼯鼠啼。時人皆不喜。得意即相呼。意去當自止。吉凶由之生。吾未見其理。此言如未聞。大梅有宗旨。

初夜涼生早。微雲卷太空。燈懸松竹露。簾捲薜蘿風。可笑千年事。能將一念通。相逢禪客問。細細話吾宗。

每念心中事。頻開掌內珠。欲憑天上鴈。待寄水中魚。此意終難寫。斯言不可書。含毫竟寂寞。遶屋樹扶疎。

題靈光臺壁

政和七年院成。別於南山下作靈光臺。臺上立雙浮圖。西向見日沒處。是謂歸根收藏之旨也。一窣堵波以奉前後宗師化盡報體。一窣堵波用安十方禪僧火後遺骨。是二者。爰彰寂滅之道。殊途而同歸。萬靈咸會者也。吾之朽骨亦藏于此。世世宜遵守之。長而且久。與夫虗空齊壽者。斯雙塔之所以建也。其年寒食日。住山清遠記。并述二偈云。

吾初欲作真常語。更恐真常暗流注。不如不語人共知。人欲知之反勞慮。崖頭浮圖示其相。臺上野雲飛不住。周遊獨步或可追。錦繡谷中歸舍去(古云獨步四山頂周遊三大路)。

百骸潰散此日言。一物長靈異時語。此日長靈猶可知。異時潰散憑誰舉。可知所以有生滅。解舉方能忘取與。光明寂照徧河沙。慎勿於中論爾汝。

花山

石龜不念歲月古。舊記已滅名尚留。道傍蒼木老霜雪。㵎畔野草隨春秋。訛傳細讀華陽傳。靈跡獨聞姚比丘。可憑定力驗今昔。人間萬事徒悠悠。

木魚

無端擊此溝中斷。鐘鼓相參無雜亂。能聞所聞非二緣。以此及此通回換。凡夫何故作追攀。達士若為成智觀。可憐流入薩婆若。醉眠尚爾排魚貫。

讀經

不染而染妄本虗。染而不染悉無餘。本虗自是能成事。體淨何妨應萬殊。斷妄證真心豈息。非真非妄智還迃。了真了妄如無礙。自在圓明始是珠。

不寐

毗耶離城居士家。環堵十笏容河沙。八萬四千高座眾。咄嗟已辦熏天花。迢迢不到迷是障。念念常入心無差。須彌盧山四大海。我見如一粟與麻。

早起

老來愈見心無事。夜永偏知膽更涼。淺淺地爐猶有火。依依山月尚臨墻。試將寂滅那伽定。暗寫雕蟲篆刻章。剛被啼鷄忽驚斷。一時歸入正思量。

起晚

展脚縮脚飢鼠啼。合眼開眼重露晞。覺來始了夢時事。夢處寧容覺後知。瞬息黃粱猶未熟。翩翻蝴蝶正狂飛。披衣獨坐日正午。試問何如半夜時。

遊定明塔院作二頌

大士安禪地。千松塔院春。門深松檜老。事古歲時新。　人禮香燈夜。鳥啼花雨晨。祇應禪石上。去住亦通神。

白塔雲中路。晴空鳥外簷。好山長入望。終日坐無厭。　幾箇竹生石。數枝花映簾。長安曾未到。神力動飛潛。

因舉楞嚴經七處徵心成頌

善逝明知直不邪。要窮妄識是空花。故令慶喜推心目。勝相初觀始出家。在內何緣昧肝胃。相知在外又成差。琉璃比眼還同境。閉障開明未有涯。合處隨生難定體。根塵兼帶轉蓬麻。世間一切都無著。水陸空行作翳瑕。七處無歸全失措。從茲始得徧河沙。

述懷示學者

細思五十三年事。併入初中後夜心。須信剎那通過未。更無毫髮作追尋。隨消舊業根先斷。永絕新殃道已深。此是安身立命處。故吹一曲報知音。

病中示光道者

我病無形不可見。曼殊室利得深知。再三若欲通消息。推出床頭木枕兒。

蔣山送無著道人歸舒州

已禮雲中塔。更瞻堂上師。方思江水北。共集定林西。

一句無多子。千差永不疑。到家勤愛護。此道少人知。

送禪人入京

千人叢與萬人叢。無喜無嗔耳目通。要識太原孚上座。六街鐘鼓閙鼕鼕。

再得旨退褒山成三偈代違和守錢公

住山久有煙霞疾。得請放還麋鹿羣。厚意於公殊未報。深禪聊復對爐薰。

公家忠靖有遺德。乃與定明開道緣。異世今時豈人意。一麾千里是家傳。

出岫油然亦乘興。勌飛隨意即知還。有心知到無心域。鳥戀故林雲在山。

真贊

釋迦如來出山像贊

妙色非身。形容乃普。閻浮未下。雙林已覩。

曠濟功深。六年行苦。塵沙相好。萬億剎土。

眾生心淨。佛日常午。正念蒙光。迷人外取。

雕檀寫氎。像未孩乳。今茲範模。傳從乃古。

象步出山。智珠河吐。水月頓澄。豁開覺戶。

瞻之仰之。豈敢自侮。常在不滅。此言手舞。

觀音像贊二首

曠大劫來離眾苦。心心永斷諸分別。聞處真聞實不聞。說時雖說常無說。法身普現凡聖等。耳根釆聽音聲絕。娑婆最有大因緣。一念清涼除惱熱。

曠大劫來不虗妄。言言故得皆真實。應念蒙光迅電飛。尋聲救苦奔風疾。千章萬句離文字。異韻殊音垂祕密。現相宣揚遇此時。見聞頴脫欣今日。

天台三大士像贊

岩岩天台。曠濶寰宇。大士不我。毫端莫取。

蜀客心狂。纖塵一縷。屈指拊掌。松石猛虎。

生涯何有。流傳今古。靜對虗堂。非謂無補。

達磨大師贊

振搖梁魏。斟酌皮髓。孰云西來。空槨而已。素壁虗堂。少林熊耳。

百丈大師贊

慧燈續傳。福庭宜敞。常住世間。水月鏡像。是謂。叢林大智百丈。

楊岐和尚贊

鬧市竿頭呈戲。眾眼曾驚。栗棘蒲上橫吞。諸方盡畏。宜陽秀水萍實。楊岐雨過雲橫。天高地下。

白雲端和尚贊

綱紀著明。不忘付授。淨空無際。如日處晝。欲究根源。瞻之龍岫。

五祖演和尚贊

遇冤則親。傳虗果當。剛硬齒牙。生鐵腸臟。

風清淮楚。道實宗匠。不有智悲。子孫安嚮。

浮山圓鑒和尚贊

并汾鐵騎。老息荒丘。雲施雨罷。花落水流。

褒山定明禪師贊

四海稱唐。師出華陽。不起燕坐。翱翔帝鄉。

名與山俱。道逐時芳。濟民助國。能雨能暘。

貧者獲富。熱者得涼。羣蒙所歸。實在不亡。

悟首座圖余幻質復求為贊

廓然無聖。儼爾有容。明明絕眹。密密垂蹤。

昔也懷寶。枯木藏龍。今其示人。巨嶽喬松。

龍吞萬類。松茂三冬。神而不改。風雲必從。

吾形既得。爾道自鍾。褒斜路險。漢水朝宗。

珪首座求贊

如珪如璋。惟子非我。且陋且拙。在余是可。

子今傳余。拙則成奇。物感神會。形動心隨。

凝雲不飛。寒月下映。孰謂之凡。孰謂之聖。

余猶爾也。奇拙同貫。嘻嘻期文。大朴未散。

順知藏求贊

色裏膠青不見形。影中所以邈吾真。吾真定有非形礙。為對凡夫顯幻塵。

塵既顯。道彌新。不貴西來彼上人。

淵禪人求贊

似余似余。類我類我。我復謂誰。如火與火。

描邈不就。迎隨不果。寫出龍門。衲僧災禍。

如大師求贊

比類則踈。現形仍普。得在一瞬。照窮千古。

雲起吟龍。風生嘯虎。贊之絕辭。瞻焉奚覩。

賢監院求贊

徧界不藏。毫端獨妙。縱未嚬呻。已先微笑。

吾子識也。水月斯照。纖塵不遺。是為宗要。

肱維那求贊

識余者誰。請觀端的。孰云丹青。謾勞尋覔。

斷雲架巘。皎月在壁。昭爾惺惺。悟茲寂寂。

勤禪人求贊

滄溟一滴鹹無際。厚地纖塵廣有餘。何事陋容人寫得。祇緣蹤跡在龍舒。

昕侍者求贊

吾行爾隨。吾喚爾應。唯隨與應。不欠不剩。

因吾識爾。此像果親。靜而瞻之。道實絕倫。

元侍者求贊

道雖光明。形則山野。提折脚鐺。住深蘭若。

拙韻無取。陋容誰寫。常在左右。覺元侍者。

小師崇戒求贊

似即踈。比仍失。廓爾空。皎然日。顧丹青。寫容質。誰使之。省尋覔。

無着道人求贊

植杖望雲何處。空山獨立凝情。媿我蕭然無物。謝伊裝點相成。

馮濟川教授求贊

天地無物我無物。隱顯空雲隨出沒。此間誰是悟玄人。霹靂光中轟一咄。

吳公明求贊

欲識坦然老。乃是龍門人。聲名落四方。坐臥今十春。

會見移庵去。何妨邈形真。平生香火緣。對比即神通。

張公壽求贊

首到東山。晚親龍岫。歲經寒暑。人非新舊。

塗毒長鳴。優曇勿嗅。靜對終日。弟子公壽。

戴巨濟求贊

畫出人皆識。相逢道更親。起雲峯後路。記得往來頻。

龍門常住圖師真知事求贊

寥廓無狀。孰為龍門。有指南路。絕刀斧痕。

因緣去住。任物所論。黃竹寒湫。曉而復昏。

古尊宿語錄卷第三十

古尊宿語錄卷之三十五

大隨開山神照禪師語錄

西蜀沙門　元德　重編

上堂云。你不見道。一塵含法界。所以道。有一智人。破塵出經卷。量等三千大千世界。你欲破不破。我今舉起。大家求此事。三千世界收在一微塵。四大海水歸一滴。須彌納芥子中。若求自己。祇在一毫毛。你若一毫毛處見得。三千大千總成經卷。祇是自己動這箇境界不得。所以真境不現。說什麼纖毫覺處。總是[偎-田+日]刀避箭。懼境藏形。你喚這箇作什麼。兄弟。如石壓草相似。或然拈却石。依舊習氣祇在。須是隨處了却。始得與境為主。免塵境使喚始得。大難。大難。千難萬難。祇是殻解。他後銜鐘負鞍阿誰苦。纔有些子覺觸處。便擬望與人為師。大錯。須說凡了却凡。須說聖了却聖。舉一例諸。無非恁麼。不易。不易。珍重。珍重。下座。　問。如何是大隨一面事。　師云。無東西南北。　問。如何是生死中事。　師云。水上浮漚。內外不見。　問。如何是中理一句。　師云。表裏不從。　進云。師決志事如何。　師云。言下知音。　問。如何是道用心處。　師云。莫自謾。　問。陀那微細識。到此如何分。　師云。你眼祇解觀色。還解聽聲否。　問。萬法歸一。一歸何處。　師云。萬法元不歸。　問。六國未寧時如何。　師云。臣灰功。　進云。直得君臣道合時如何。　師云。不見有君臣。　問。如何是自在。　師云。不自在。　進云。不自在時如何。　師云。却自在。　問。中雪瑤堦時如何。　師云。不厭世境。　問。曹溪一路事如何。　師云。老僧道如不淨坑。　進云。何以如此。　師云。佛祖兩路。了不相干。　問。久處寒巖。何以日不照。　師云。不照寒巖。寒巖終不出來就你日光。　問。離光影。如何是師性。　師云。和光吐出。　進云。莫鬼語。師便打。　問。如何是最初一句。　師云。是末是本。　問。如何是大隨境。　師云。不似學人。　進云。何故不道。　師云。不然。　問。如何是最初處。　師云。莫妄想。　問。隱隱不停波時如何。　師云。敬禮常住三寶。　進云。息浪停波。為什麼沙石轉多。　師云。為你斷伊。　問。學人祇如浮雲。以鏡捉光。何處安排。　師云。與雲為主。　問。寸草未生時如何。　師云。老僧無米喫。終不下大隨山。　問。祖意教意。是同是別。　師云。不究始。不顧末。　問。路逢古佛時如何。　師云。你或逢駝驢象馬。喚作什麼。　師云。夫上代諸德。莫非求實。不自瞞昧。豈比飛蛾投火。自傷自壞。他明白了被生死輪迴拘障不得。所以識不能識。智不能知。不聞道。釋迦掩室。淨名杜口。須菩提無說而說。釋梵絕聽而聽。此事大難。大難。珍重。

上堂。問。萬法從心起。未審心從何起。　師云。石牛沿江走。水底火燒天。　問。如何是大隨山。　師云。耳不聞。眼不見。　進云。如何是山中人。　師云。千人眾裏。萬人眾裏。不向一人。不背一人。　問。掘一丈見一丈空。將一丈土填一丈空。未審空歸何處。　師云。莫將這箇道理為佛法。出去。出去。　問。佛法遍一切處。未審教學人什麼處駐足。　師云。大海從魚躍。長空任鳥飛。　問。撲碎驪龍珠。請師明活寶。　師云。明活寶且置。作麼生是你撲碎底珠。僧無語。　問。法．報．化三身佛亦非說。如何是本來身。　師云。海底如意珠。始終無不應。　問。如何是大人相。　師云。肚上不帖牓。　師問僧。向什麼處去。　僧云。西山住庵去。　我向東山喚汝。汝便來得麼。　僧云。不然。　師云。汝住庵未得。　問。生死到來時如何。　師云。遇茶喫茶。遇飯喫飯。　進云。誰受供養。　師云。合取鉢盂。　師庵側有一龜。僧問。一切眾生皮裏骨。這箇眾生為什麼骨裏皮。　師遂拈草履向龜邊著。復云。會麼。僧無語。　問。如何是諸佛法要。　師舉拂子云。會麼。　僧云。不會。　師云。麈尾拂子。　問。如何是學人自己。　師云。是我自己。　進云。為什麼却是和尚自己。　師云。是你自己。　問。如何是無縫塔。　師云。高尺五。　進云。某不會。　師云。鶻崙塼。　問。如何是一切智空。　師云。心空即是。　進云。更有來時作麼生。　師云。不是空。　進云。還稱向上事也無。　師云。不隈。　問。和尚百年後。付法與何人。　師云。露柱火爐。　進云。還受也無。　師云。火爐露柱。　有一行者領眾到師處。師問云。參得底人喚東作什麼。　對云。不可喚作東。　師咄云。臰驢漢。又喚作什麼。行者無語。眾皆散。　問。但有一法。耳不聞。眼不見。皆是光影。如何是光影中人。　師咄云。莫無禮。莫無禮。　問。理不言詮時如何。　師云。言詮即理。　問。如何是和尚家風。　師云。赤土畵簸箕。　進云。未審此理如何。　師云。簸箕有脣。米跳不出。　師問座主。講什麼教。　主云。百法論。　師拈拄杖云。從何而起。　主云。從緣而起。　師云。苦哉。苦哉。　師問僧。什麼處去。　僧云。禮普賢去。　師舉拂子云。文殊．普賢總在這裏。僧作圓相拋向背後。却展兩手。　師叫侍者云。取一帖茶與這僧去。　問。遠聞大隨水。到來祇見箇漚麻池。　師云。汝祇見漚麻池。阿裏見大隨水。　進云。如何是大隨水。　師云。苦澀難下觜。　進云。還喫得否。　師云。喫著便死。　師因燒山次。見一虵。以杖挑向火中。咄云。這箇形骸猶自不放捨。你向這裏死。如暗得燈。　遂有僧問。正當恁麼時。還有罪也無。　師云。石虎叫時山谷響。木人吼處鐵牛驚。　僧因馳書辭師。問曰。學人此去。未審師將何言到彼中。　師云。好為通達。　再問。臨岐參晚。請師垂示。　師云。無事早歸。　僧從五臺山來。師問云。五臺山何似大隨山。　僧問云。如何是大隨山。　師云。是僧耳背。高聲問來。　僧高聲問。如何是大隨山。　師云。若千山與萬山。　問。魚遊陸地時如何。　師云。拗不曲處。是闍黎所貴。　進云。却下碧潭時如何。　師云。立足事難明。　師勘僧云。從什麼處來。　僧云。從蜀中來。　師云。未入蜀時。在什麼處盤泊。　僧云。無處所。　師云。莫是處所有過耶。　僧云。若有處所。鈍置人眼。　師云。天堂地獄有一坐具分。似落坑皷相似。不鼓而自鳴。堪作什麼。　問。生死到來時。還免得否。　師云。飢時喫飯。寒則著衣。

上堂云。夫沙門釋子。見有如無。始得向一切時中與凡聖等。與解脫等。方有少許出處。若不如此。大難。大難。珍重。

上堂。問。大地及日月。時至皆歸盡。未曾有一事。不被無常吞。還有吞不得者也無。　師云。汝喚什麼作無常。　進云。不究竟為無常。　師云。無常却究竟。自是汝不究竟。其僧不肯。師便打。　師勘居士云。此身是什麼服制。　士云。父母俱亡。　師云。喫茶去。居士應諾出去。　師喚回。咄云。你對老僧謾語。父母祇在。你莫說學無上道。自己父母尚乃不知。出去。出去。　問。如何是玄旨。　師云。直須玄去。　進云。如何是玄中玄。　師云。不返去。　問。古人立雪斷臂。為求何法。　師云。古人不斷臂。　進云。古人斷臂。因什麼道却不斷臂。　師云。自是向雪堆裏樂。　問。金雞未啼時如何。　師云。失却威音王。　進云。正當啼時如何。師乃笑。　問。柴裏蟲柴裏死。水裏蟲合作麼生。　師云。一切尋常。　問。金鴈附書。為什麼不露翼。　師云。不通虗信。　問。道場獻寶。誰人能辨。　師云。虗空能辨。　師忽示微疾不見客。時有僧隔簾問。咫尺之間。為什麼不相覩。　師云。如今相覩。何不問來。　僧便問。如何是相覩底事。　師云。老僧不安。有什麼心情對你。

上堂云。閑即遊天。寂即歸地。　問。上無片瓦。下無卓錐時如何。　師云。汝即今在什麼處居止。　問。無常迅速。不與人期。忽若到來時如何。　師云。速問。速問。　進云。便問。　師云。太不道速生。　問。啐啄同時。如何瞻覩。　師云。是動是靜。　問。出殻時如何。　師云。是末是本。又云。見麼。　問。普雨為什麼不潤。　師云。普雨。　問。滴水成氷。古人為什麼不許。　師云。古人即如此。若是老僧道。向虗空裏挂破琉璃鉢。　問。既是師子。為什麼被文殊騎。　師云。調伏自在。　問。孤巗無紋繡。特達事如何。　師云。孤巗有紋繡。特達事顯現。　問。處水之魚。為什麼渴死。　師云。祇為魚不親下口。　問。父子至親。岐路各別時如何。　師云。為有父子。　俗士施師鉢盂。問。未施鉢時。師用什麼。　師云。使最末後者。　一僧欲下山為眾化緣辭師。師云。汝若道得一句。即放汝去。若未然。且歸堂休歇。辦取自己事去。　師問。盡十方空界。是王老師檀越。未審化什麼人去。　僧云。但請和尚疏頭來。便與師道。　師云。汝且辦自己事去。　問。毀佛謗僧時如何。　師云。僧有何過。佛辜負你箇什麼。你毀謗他。僧無語。

上堂云。今時沙門向因中辨果。果裏辨因始得。　僧便問。有一人不屬因果時如何。　師近前捉定云。我今時沙門向因中辨果。果裏辨因。汝云一人不屬因果。別道。別道。僧無語。師便打出。

上堂。僧問。過去未來即不問。如何是現在。　師云。虗空還著得碾砑石麼。　問。來時無阻隔。去時無滯礙。正當恁麼。乞師一句。　師云。虗空無邊際。大海平如掌。般若性等等。

上堂。普告大眾云。汝等還知有三處不立。質礙有緣。二際無分。豈知來去。三身四智。非聖不無。八解六通。非凡不有。雖則眾生盡有佛性。不可將蠢蠢而對佛耶。然則高下無偏。爭柰途中有異。此身難得。胎卵易成。況是釋子之徒。又乃祖宗苗裔。三衣覆體。曩劫修來。四事供須。非從今日。人前行相總似高僧。乃至語言不如俗子。稱名便是傳法沙門。子細尋思。還傳箇什麼。一向毀他經教。有目如盲。純乃謗於祖宗。有心也祇如木石。不解忖己德行。終日恣縱無明。以無慚愧之心。兀兀何曾覺悟。此身若失。永劫沉淪。非但却復人身。有福底畜生也難得。　問。孤峯頂上玩月輪時如何。　師云。何不了却孤峯事。玩他月輪作什麼。　進云。豈無內外明徹事耶。　師云。內外明徹事作麼生。　進云。無有不照。　師呵曰。這鈍驢也擬學馬走。僧無語。　師復云。問你諸方雲水闍黎。莫道老僧這裏有佛法與你諸人說。向諸方行脚參尋知識。說箇什麼。汝又領箇什麼。莫道禮三拜後便起。近前問。若也言下便契時。猶未是了底人。莫向口頭取俊他時。人天眼目者。非是一生兩生修來。盡是恒沙劫功成果滿始得如是。所以向你叢林裏示現下來。祇圖你今時人勤苦修行。祇恐你出家人失却人身。莫等閒過日。老僧這裏有什麼佛法與你諸人說。自是你諸人上得山來云。我修行學道。是佛向上人。且問你。佛向下人作什麼模樣。不可老僧這裏有佛向上人．有佛向下人來向諸人說邪。你若不言。我不可知你肚皮裏事也。你或若問老僧。也則隨汝根樹與汝說。不可教老僧亂道。得麼。　祇如老僧行脚時。不揀叢林有供養無供養處。祇要看他眼目稍似根性。有些些器量。方欲過一夏或一冬。若是根性鄙劣者。三朝兩日便行。筭來參六十餘員大知識。有大眼目者那無一二。餘者豈有真實知見。祇是圖你諸人供養。欲望福報。你又有什麼福報與伊。不可出家來空趂聚頭喫飯耶。雖然如是。四大之身誰免得。直饒心超聖境。身是凡夫。又乃假借增修。今時人便去向裏許埋沒却人身。諸人莫謾向口頭裏無礙。却成謗佛毀法。　見須實見。聞須實聞始得。假饒說似斬釘截鐵。直須時中不瞞自己始得。一車芥子猶未點著在。來時便道我是不思議底人。縱然除得身邊麤重。猶餘微細不知。麤重尚乃不知。豈可說於解脫之法。細中之細。佛尚不知。微愚凡夫豈能測得。但是世間有者。並從顛倒所生。欲得解脫塵勞。無過心中自省。摩訶般若是解脫法身。子細尋思。復是誰有誰無。老僧也不是醉凡詐聖。祇是習氣不除。上合諸佛心印。中合一切人天。下合蠢動含靈。師僧家披如來法服。須求出離。時不待人。光陰頃刻。珍重。珍重。

上堂。僧問。真如法界以三昧為香花。廓周沙界亦同一家。龍門為什麼無宿客。灢水為什麼足蝦蟇。　師云。真如法界不以三昧為香花。廓周沙界亦無家。目前問者豈不是智淵座主耶。　主云。是。　師云。祇這便是灢水足蝦蟇。　師復云。拋却從前活計。認本源生涯。主無語。　師云。經有經師。論有論師。律有律師。你十二時中合談何事。還因箇什麼停得模樣。不可三箇作隊。五箇成群。趂衣劫食邪。到處不免撓他施主坐臥。心頭難勝於檀越。直饒你[跳-兆+孛]跳向虗空裏行。也是國王管界。不可將持齋奉戒隨時轉一卷經。用答四恩三有也。又爭報答得。自是諸人時中事。修行到辟支佛地方能消得人天供養。博地凡夫祇是異俗之形。喫了不知慚愧。空自趂說己是他非。出言欲斷人命根。吐氣便作毒虵之行。說著自己。三界無過。毀挫他人。祇如蟲蟻。若是古佛有此標牓。如今欲微傚些些。從上已來或無此。則因何所起。如此容縱。豈言清德。若也不達本源。未免滴瀝還他。改皮換骨。泥犁苦海。誰人替得。諸人大須竭力。不得因循過日。學禪學道則不無你諸人。且道禪有可參。道有可學否。若言有學者。無有是處。若言無學者。亦無有是處。不可顒然去也。因地還從此去。直須打底分明。了却生死根本。縱饒異類中受生。也終不昧己靈始得。四大合成。祇是汝之窟宅。這邊脫去。那邊早生。那邊脫來。這裏早別作箇模樣。汝不思量。看阿那箇是汝本來之身。須向彼中究取。莫謾走南州北州。終無了日。光陰迅速。珍重。珍重。

上堂云。此性本來清淨。具足萬德。但以隨染淨二緣。而有差別。故諸聖悟之。一向淨用。而成覺道。凡夫迷之。一向染用。沒溺輪迴。其體不二。故般若云。無二無二分。無別無斷故。　時僧遂問。劫火洞然。大千俱壞。未審此箇性壞不壞。　師云。壞。　進云。恁麼則隨他去也。　師云。隨他。隨他去也。僧無語。　時會中三百餘僧。盡皆不肯。皆云。從上已來祇說不壞之性。和尚何故却云壞邪。眾各惶然。　時有一僧上堂頭白師云。適來僧問和尚話。和尚答他。其僧似不肯和尚答底語。　師云。只有此一僧不肯。為如更有人不肯邪。　僧云。只是一僧。　師云。直得三千大千世界人總不肯老僧。猶較些些子。非但這一僧。　其僧後至投子和尚處。投子云。闍黎近離甚處。　僧云。遠離西川大隨。　投子問云。彼中還有尊宿也無。　僧云。有一禪師住大隨山。現有三百餘眾。　子云。有何言句接人。試與老僧舉看。　僧云。某甲昨問大隨。劫火洞然。大千俱壞。未審此箇壞不壞。　子云。大隨如何答。　僧云。大隨答道。壞。僧云。某更問。恁麼則隨他去也。大隨又答道。隨他。隨他去也。　子云。汝作麼生會大隨語。　僧云。某甲不肯此語。　子云。闍黎早錯了也。大隨恁麼道。隨他。隨他去。汝又如何。　僧云。至今未決。　子遂呼侍者令裝香。大展坐具。望西川大隨山遙禮三拜已。嘆曰。不是大隨和尚。伊是箇古佛。此乃真善知識。汝速往彼懺悔參取。老僧無如是法與汝說。速去。速去。於是僧便回。大隨和尚已歸寂。復回投子。投子和尚亦乃歸寂。　蜀主賜師紫衣．師號。并遣內侍朱延溥侍奉師。師不受。師復云。山僧偶住。未經多時。隈巗傍水。養道存真。何人虗譽。致令王者如斯異恩。謝使遠來。勞煩却送還王。老僧祇可布衣遮體。不須名服向身。王恩雖重。老朽何堪。於是天使遂回奏。凡三次送來不受。　師又云。老僧不為名利來此。須要得箇人。不可青山白雲中趂你是非。將來之世。捨一報身後。草也無喫多少。金毛師子問著。便作驢鳴馬喊。諸仁者。似老僧行脚時。到於諸方。多是一千。少是七百五百眾。或在其中經冬過夏。未省時中空過。向溈山會裏做飯七年。於洞山會中做柴頭三年。重處即便先去。祇是了得自己。干他人什麼事。知諸佛菩薩盡是勤苦不計劫數。捨金輪王寶位。及頭目髓腦所愛之物。國城妻子不可筭數。所以始得名為佛。似諸闍黎。還曾捨得箇什麼。作得箇什麼勤苦。便道我會出世間法。世間法尚不會。些些子境界現前。便自張眉怒目。消容不得。說什麼解脫法。　長連牀上坐。不搖十指。喫他信施了。合眼合口便道。我修行修道。感果如是。合消得。祇是謾自己。如百丈和尚置于堂宇。祇要辦事底人。諸闍黎還辦得箇什麼事。其中有不動身手。日消得萬兩黃金。若是消得者。豈可如此見解。不可從母腹中來如是邪。但會得世間法。是則名為出世間法。世間法尚乃不會。豈況佛法。祇如一大藏教盡是金口所宣。如來祕密。汝口裏念將來。總成魔語。豈得了。為什麼不了。若了時。達磨不從西來也。祇如達磨未來此土時。還有佛法也無。又爭得道無。譬如人有一寶。墜在淤泥中。勤苦累劫。尋求不得。或有一人善知寶所。直從泥中指出此寶以示失寶之人。失寶之人一見便識是我本物。了無得失。達磨西來。亦復如是。不可祇是老僧是善知識邪。遍地眾生總是善知識。祇是見覺未明。不可道伊無也。若言有時。諸人肯禮蠢蠢之徒作佛麼。譬如明珠墮在泥中。未遇其人。豈有出期。有此眾生。比如無情。還同頑物。　既在三衣之下。直須親近知識。早是幾生修來。始得如此。不可却入輪迴六趣去也。若是得自在底人。論箇什麼鑊湯爐炭。刀山劒樹。四生六道。於中如喫美食。若未得如是。便實受此報。一失人身。載求欲似如今者。萬中無一。莫未得謂得。未證謂證。未聞謂聞。自謾自誑。失却光陰。虗延日月。展轉祇是無明檐重。乍可為俗。隨所任運。遣過時日。却乃無業。如今作沙門。每日有業。有什麼業。踏底是國王地。著底是檀信衣。食底是檀信食。骨肉是父母之體。若也不了。將何酬答。所以言有業。祇如老僧。不可是了底人。捨此一報身。隨業而行。誰言定得。唯佛與佛乃能知之。　時有僧問。不假言句。如何得知。　師云。假言句尚乃不知。僧無語。禮拜。　師忽一日上堂。眾集定。師乃作患風勢。告眾曰。還有人醫得老僧口麼。眾僧競送藥。俗士聞之亦多送藥。師並不受。　經七日後。師自摑口令正。復云。如許多時鼓這兩片皮。至今無人醫得老僧口。於是齋前陞座辭眾。儼然端坐告終。

古尊宿語錄卷之三十五

大隨開山神照禪師語錄序

開封郭凝述

元德上人自蜀挈大隨老錄。欲罄囊資鏤板於杭。廣其說于天下。余曰。自老盧衣止不傳。逮敷百年。枝分派別。披法衣據座唱道者。不啻萬數。大抵穿鑿破裂。隨言取義。析文生解。求其直截根源如古尊宿者。固未易得。今欲闢其邪而示之正。使知所趨嚮。不亦難哉。然世必有一覩斯錄。然契而獨得者。庶乎佛日重輝。慧命不絕。於是乎書。時崇寧四年閏二月十五日也。

大隨開山神照禪師行狀

師諱法真。貌古有威。眉垂覆睫。嘗聞老宿輩。皆稱為定光佛示蹟。於劒南梓州鹽亭縣王氏家生。族本簪纓。妙齡夙悟。決志尋師。於慧義寺。今護聖寺竹林院是也。師圓具後。遂遊南方。初見藥山．道吾．雲巖．先洞。次至嶺外大溈和尚會下。數載食不至充。臥不求暖。清苦鍊行。履操不群。大溈一見乃深器之。　一日。大溈問曰。闍黎在老僧此中。不曾問一轉話。　師云。教某甲向什麼處下口。　溈云。何不道如何是佛。師便作手勢掩溈口。　溈嘆曰。子真得其髓。從此名傳嶺外。聲振寰中。　爾後聿旋西蜀。寄錫於天彭珊口山龍懷寺。路傍煎茶普施三年。忽一日往後山。見一古院。號大隨山。群峰矗秀。㵎水清泠。中有一樹。圍四丈餘。根蟠劫石。勢聳雲霄。南開一門。裏面虗通。不假斤斧。自然一庵。師乃居之。比夫迦葉三峰。維摩丈室不遠矣。時人皆目之為木禪庵。師居十有餘年。影不出山。迹不出俗。道德彌著。聲聞遐彰。知者四方不遠千里。櫛足函丈。朝參暮請。虗往實歸。　時蜀王崇重師名。凡三詔不從。王慕師孤風。無由一見。遂於光天元年十月十五日。遣內侍賷紫衣．師號．寺額等賜師。師不受。凡三度送至。師確意却之。王愈欽師德。再遣使出敕云。寡人心願。此回禪師如准前不受。乃卿之罪也。回必誅卿。　天使奉聖旨再往師處。師亦不受。天使懃懇拜禮告云。禪師此回若更不受君命。某必受戮。願師慈悲。免某禍患。師不獲已受之。　師既受已。使復告師。求回表謝恩。師云。老僧自住山來無紙墨。汝隨我口傳語大王。須善保。治家治國。事無偏傾。領取傳言。無令忘失。欲求相見是何年月。使依師言。回闕奏王。　王深悅。再令天使詣山中長生侍奉師。師亦不受。復云。老僧不為名利。須得箇人作什麼。天使忙然。師且權留之。　師於乾德元年己卯七月十五日齋前。辭眾端坐而化。俗壽八十六。僧臘六十六。時王聞之哀慕師。心不勝慘怛。急宣中書令王宗壽賷香燭備具等。到山致祭。敕葬歸塔。神異頗多。不可具述。

祭文

維乾德元年。歲次己卯十月乙未朔十五日己酉。弟子扶天佐命。忠烈功臣。開府儀同三司檢校太尉．太子太傅兼中書令．食邑五千戶嘉王宗壽謹以香燭茶果之奠。致祭于故神照禪師之靈。惟靈大教蓍龜。釋宗水鑑。傳心印以悟道。握智珠以談空。三乘洞曉其真如。四眾頗虔於精妙。　自攜瓶錫來駐靈山。斥鷲嶺之高僧。超人天之勝果。雲臻士庶。渴法如仰於醍醐。雨驟緇黃。得旨似沾於甘露。方化緣而大布。何香火而或虧。蓋以諸行無常。是生滅法。爰歸真寂。永斷沉淪。弟子宗壽。幸以孱庸。久欽德宇。克慕出塵之益。將隆離垢之能。豈料法舟俄登彼岸。今則遷神已卜歸塔行期。恨無緇地之能。併寫終天之訣。敢陳蘋藻。式表追攀。靈鑑澄明。伏惟尚饗。

古尊宿語錄卷之四十

雲峰悅禪師初住翠巖語錄

門人　齊曉　編

師在同安。受翠巖請陞座。僧問。師唱誰家曲。宗風嗣阿誰。　師云。新長老不答話。　進云。恁麼則大愚的子。汾陽親孫。　師云。放你二十棒。　師乃云。山僧今日平地喫交了也。你等諸人還知敗闕麼。然官不容針。私通車馬。拍禪床。下座。

次夜小參。僧問。昔日靈山分半座。二師今日意如何。　師云。天高誰側首。　進云。恁麼則昔日靈山。今日翠巖也。　師云。地闊少知音。學人喝。師便打。　僧問。抱璞投師。請師雕琢。　師云。不雕琢。　進云。為什麼不雕琢。　師云。雲從龍。風從虎。　僧問。佛不化本國。和尚為什麼歸鄉住持。　師云。放過一著。　僧擬議。師便打。乃云。莫更有作家禪客．本分衲僧。何妨出來共相證據。有麼。布袋裏盛錐子。不出頭來也大好。大凡扶竪宗乘。亦須是箇人始得。若未有奔流度刃。石火電光底眼。不勞拈出。臨濟大即與德山座次。德山云。今日困。濟云。老漢。寱語作麼。山擬拈棒。濟便掀倒禪床。　師云。奇怪諸禪德。看此二員作家。一拶一捺。略露風規。大似把手上高山。然雖如是。未免傍觀者哂。且道誰是傍觀者。喝一喝。擊禪床。下座。

離同安。眾請上堂。僧問。今離鳳嶺。將屆龍沙。如何是不動尊。　師云。天寒雨至。　進云。特地上來伸此問。師為如何不指南。　師云。緊捎草鞋。乃云。山僧道慚荒薄。德揣無堪。豈謂使命遐飛。僧徒雲請。此盖堂頭和尚友于情深。發揮道廣。但厲履氷之志。敢忘報德之誠。而又翠巖一行。專使附近四十餘人。數日之間頗多喧聒。其於感愧。併集山懷。兼此者一行。參隨高德。既蘊成人之美。更敦尅志之心。其如䟦涉長途。各希愛護。然出家達士。以利人為己任。動若行雲。止猶谷神。豈有心於彼此。情繫於動靜者哉。既無心於彼此。亦無繫於去來。所以紜紜自彼。於我何為。如是則冀諸上人。高橫金錫。輕卷雲袍。明日遂行。胡往弗利。

師在上藍開堂。宣䟽罷。遂指法座云。還有不受人謾底麼。有即出來。推倒禪床。喝散大眾。然未是作家也。且救得一半。還有麼。良久。云。既無人出來。山僧今日不惜眉毛。不免指鹿為馬。翻日作月去也。三十年後莫錯恠人好。便陞座。祝聖畢。又拈香云。大眾。此一瓣香。天不能盖。地不能載。塵沙諸佛．天下老師未敢正眼覷著。諸人向什麼處摸索。然官不容針。私通車馬。奉為先翠巖芝禪師。乃跏趺而坐。　維那白槌云。法筵龍象眾。當觀第一義。　師云。祖禰不了。殃及子孫。事到如斯。寧容分雪。所謂出世利生之事。呼為第一義門。但有言說。都無實義。諸人若也委悉。山僧出世事畢。其或未然。有疑請問。　僧問。承教有言。若有聞法者。無一不成佛。此日朝盖臨筵。如何是法。　師云。劒過遠矣。爾方刻舟。　進云。大愚山上曾施力。豫章今日正宣揚。　師云。臨崖看滸眼。特地一場愁。　問。師唱誰家曲。宗風嗣阿誰。　師云。識法者懼。　進云。一言纔出。駟馬難追。　師云。放過一著。僧撫掌。　師云。自領出去。　問。朝盖已伸三請禮。乞師一句露尖新。　師云。重言不當吃。　進云。恁麼則雲散家家月。春來處處花。　師云。斫額望扶桑。　問。師有衝天之略。學人有入地之謀。兩陣交鋒。如何即是。　師云。山僧打退鼓。僧擬議。師便喝。　學云。相逢盡道休官去。林下何曾見一人。　師云。拖出去。乃云。問話且止。佛法正論。非競辨而可求。擊揚鏗鏘。以摧異學。諸祖之道。豈其然乎。所以一大藏教。不能自詮。十方諸佛。不能提唱。輝騰今古。逈絕見知。圓滿十虗。寧有方所。只為情生智隔。想變體殊。雖終日行。而不自覺。是以勞他先聖。迴首塵勞。曲開方便。方便即有。還證明得麼。若也證明得。便能隨機利物。應化無方。出沒卷舒。人間天上。然雖如是。即不得向衲僧門下。何故。笑破他口。　師入山。大眾出接。首座問。德山宗乘即不問。作麼生是臨濟大用。　師云。你甚處去來。首座擬議。師便掌。　首座云。滕王閣又作麼生。　師喝云。領眾歸去。　入院陞座。僧問。鼓聲絕。名香爇。臨濟德山請師決。　師云。頭戴天。脚踏地。　進云。學人今日失利去也。　師云。錢唐去國三千里。　進云。真善知識。　師云。放你一頓。　問。知師久蘊囊中寶。今日當機事若何。　師云。何不高聲問。　進云。恁麼則學人退身去也。　師云。還我話頭來。　學云。諾。　師云。杜撰衲僧。乃云。山僧昔年曾到。今日重來。非唯人事增歡。抑亦林泉加秀。且道不傷物義一句作麼生道。良久。云。天高東南。地傾西北。下座。

上堂。僧問。師登寶座。舉唱宗乘。學人上來。請師垂示。　師云。楚石不當玉。　進云。相識滿天下。知心能幾人。　師云。朽木不可雕。復云。此是普光明殿華藏師子之座。人天普集。凡聖共居。今日曲順人情。如何剖露。若以宗乖舉唱。直須大地荒涼。就下平高。未免遭他笑怪。且道不落化門一句作麼生道。良久。云。惜取眉毛好。便下座。

上堂。諸佛出世。平地陷人。祖師西來。承虗接響。一大藏教。誑謼閭閻。明眼衲僧。自救不了。諸人到者裏。憑何話會。良久。云。為眾竭力。禍出私門。擊禪床。下座。

上堂。寶劒已失。虗舟徒刻。買帽相頭。江南江北。擊禪床。下座。

上堂。僧問。如何是道。　師云。路不拾遺。　進云。如何是道中人。　師云。草賊大敗。僧禮拜。　師噓一聲。乃云。臨濟先鋒。放過一著。德山後令。且在一邊。獨露無私一句作麼生道。良久。云。翠巖今日失利。以拂子擊禪床。便下座。

上堂。三轉法輪於大千。其輪本來常清淨。毗婆尸佛在你諸人眉毛眼睫上放光動地。轉大法輪。看看。見諸人不會。却向翠巖拂子頭上般涅槃去也。擊禪床。下座。

上堂。僧問。名喧宇宙知師久。翠巖家風略借看。　師云。滑石不打連底凍。僧便喝。　師云。作什麼。僧擬議。師便打。　問。鴻門未踏時如何。　師云。擗。　進云。踏後如何。　師云。裂。　進云。恁麼則天下歸漢去也。　師噓一聲。乃云。千人排門。不如一人踏關。一人踏關。千人萬人得到無疑安樂之地。豈不快哉。如今還有踏關者麼。良久。云。見義不為。何勇之有。擊禪床。下座。

上堂。拈起拄杖云。金鱗不現虗勞力。收取絲綸歸去來。擲拄杖。下座。

上堂。過去諸佛已滅。未來諸佛未生。正當今日。佛法委在翠巖。放行則隨機利物。把住則瓦解氷銷。且道把住好。放行好。良久。云。咄。這野狐精。以拂子擊禪床。下座。

上堂。髑髏常干世界。鼻孔摩觸家風。驀拈起拄杖云。玄沙老子穿過了也。會麼。復云。無人過價。打與三百。擊禪床。下座。

上堂。僧問。寶劒未出匣時如何。　師云。在匣裏。　進云。出匣後如何。　師云。京三汴四。　問。如何是和尚家風。　師云。大木大皮裹。　進云。忽遇客來。將何祗待。　師云。小木小皮纏。　問。如何是祖師西來意。　師云。解纜放船。　問。如何是佛法大意。　師云。天長地久。　進云。恁麼則大盡三十日。小盡二十九。　師云。釋迦老子為什麼失却鼻孔。僧無語。　師云。脫空謾語漢。復云。真不掩偽。曲不藏直。現在可驗。固是謾人眼不得。且作麼生是諸人眼。還驗得麼。若也驗得。翠巖瓦解氷消。若驗不得。分付德山和尚。便下座。

四月八日上堂。僧問。如何是佛。　師云。寸釘入木。　進云。意旨如何。　師云。三生六十劫。復云。教中道。四月八是佛生之日。放大光明。照耀十方。地湧金蓮華。自然捧雙足。東西及南北。各行於七步。分手指天地。作師子吼聲。上下及四維。無能尊我者。後來雲門大師舉了。云。老僧當時若見。一棒打殺與狗子喫却。且圖天下太平。　師曰。奇怪諸禪德。雲門雖有定亂之謀。且無出身之路。若也辯得。許你頂門具一隻眼。便下座。

上堂。翠巖今日不惜眉毛向你諸人道。一大藏教．祖師西來．天下老和尚橫說竪說。並不是衲僧分上事。且作麼生是衲僧分上事。驀拈起拄杖云。這一隊漆桶。便下座。

上堂。竿木隨身。逢場作戲。然雖如是。一手不獨拍。眾中莫有作家禪客．本分衲僧。何妨出來共相唱和。有麼。時有僧出禮拜。　師云。依稀似曲纔堪聽。又被風吹別調中。下座。

上堂。僧問。靈山拈花。意旨如何。　師云。一言纔出。駟馬難追。　進云。迦葉微笑。意旨如何。　師云。口是禍門。　問。國師三喚侍者。意旨如何。　師云。有年有德。復云。不用愛聖。聖是空名。不用厭凡。凡是妄立。若得聖凡情盡。喚作體露真常。所以古者道。但盡妄緣。即如如佛。諸人還信得及麼。若信得及。止宿草庵。且居門外。三十年後鼻孔撩天。莫錯怪人好。擊禪床。下座。

上堂。官不容針。私通車馬。今日不惜身命與大眾舉箇古人話。良久。云。毗婆尸佛早留心。直至如今不得妙。便下座。

上堂。汝等諸人與麼上來。大似刺頭入膠盆。與麼下去。也是平地喫交。直饒不來不去。朝打三千。暮打八百。便下座。

上堂。一刀兩段。未稱宗師。就下平高。固非作者。翠巖到這裏。口似[柩-久+扁]檐。你等諸人作麼生商量。良久。云。欲得不招無間業。莫謗如來正法輪。便下座。

上堂。看風使帆。諸方共用。斬釘截鐵。翠巖不然。光吞萬象一句作麼生道。良久。云。龍頭虵尾漢。下座。

上堂。未達境唯心。起種種分別。達境唯心已。分別即不生。知諸法唯心。便捨外塵相。諸禪德。只如大地山河。明暗色空。法法現前。作麼生說箇捨底道理。於此明得。正在半途。須知向上更有一竅在。便下座。

上堂。三界無安。猶如火宅。出身一句作麼生道。良久。云。雲在嶺頭閑不徹。水流㵎下大忙生。下座。

上堂。若見諸相非相。即山河大地。並無過咎。諸上座。終日著衣喫飯。未曾咬破一粒米。未曾挂著一條絲。便能變大地作黃金。攪長河為酥酪。然雖如是。著衣喫飯即不無。衲僧門下汗臭氣也未夢見在。下座。

解夏上堂。僧問。西天以蠟人為驗。和尚此間以何為驗。　師云。鐵彈子。　進云。學人無用功處也。　師云。學語之流。　問。如何是諸佛出身處。　師云。十字街頭。　進云。豈無方便。　師云。千重百匝。復云。日月易流。光陰倐忽。始見安居。又當自恣。此夏喜得大眾各各道體康安。然出家之流。曠達無礙。初秋夏末。或東去或西去。出一叢林入一叢林。忽有人問上座。翠巖和尚今夏如何為人。被他一問。如何祗對。莫道九九八十一。莫道但得雪消去。自然春到來。莫道日出東方夜落西。莫道合取狗口。莫是下一喝。撫一掌。坐具驀口摵。拂袖便行。諸禪德。如斯布露。深屈翠巖。既不然者。別作麼生披露。試對眾道看。還有道得底麼。眾無語。　師云。若到諸方。莫道我從翠巖來。便下座。

上堂。僧問。萬法歸一。一歸何所。　師云。黃河九曲。　進云。恁麼則今古無間斷也。　師云。可憐沙塞鴈。嗚咽與春期。　問。如何是第一句。　師云。垂手過膝。　問。如何是第二句。　師云。萬里崖州。　問。如何是第三句。　師云。糞箕掃帚。　問。巔山巖崖還有佛法也無。　師云。有。　進云。如何是巔山巖崖佛法。　師云。猢猻倒上樹。復云。老儒道。仁者見之謂之仁。智者見之謂之智。百姓日用而不知。是故君子之道鮮矣。肇法師亦謂。在天而天。處人而人。原夫能天能人者。豈天人之所能哉。諸禪德。故知先聖垂範。理契必同。你等諸人如何委悉。良久。云。穿僧堂。入佛殿。北斗裏藏身。三門頭合掌。阿呵呵。是什麼。擊禪床。下座。

上堂。僧問。學人心眼未通。乞師方便。　師云。十字街頭石幢子。僧無語。　師云。會麼。　僧云。不會。　師云。你豈不是洪州人。　問。達磨未來時如何。　師云。流沙浪闊。　進云。來後如何。　師云。熊耳山高。　問。如何是禪。　師云。軍期急速。　進云。有什麼交涉。　師曰。日馳五百。復云。雲從龍。風從虎。水流濕。火就燥。且道衲僧就箇什麼。竪起拂子云。總在這裏。裂開也在我。揑聚也在我。良久。喝一喝。云。王令稍嚴。下座。

寒食日上堂。諸上座。還會麼。冬至寒食一百五。家家塚上添新土。翻思拾得與寒山。南北東西太莾鹵。南泉不打鹽官鼓。以拂子擊禪床。下座。

上堂。天明平旦。萬事成辦。北俱盧州。長粳米飯。下座。

因入城。眾請上堂。僧問。如何是豫章境。　師云。樹色遠分仙尉宅。湖光寒浸昔賢亭。　進云。如何是境中人。　師云。朝看東南。暮看西北。　問。如何是名無翼而長飛。　師云。天上星。　進云。如何是道無根而永固。　師云。地下木。　有俗弟子問。如何是佛。　師云。著衣喫飯量家道。　進云。恁麼則退身三步。叉手當胸去也。　師云。醉後添盃不如無。復云。語不投機。承言者喪。直饒你說得天雨四花。地搖六震。衲僧門下總是喫棒數。然事無一向。理出多門。曲順機緣。豈無方便。所以古者道。閙市裏識取天子。百草頭上薦取老僧。拘留孫佛在你諸人脚跟下放光動地。轉大法輪。乃竪起拂子云。看看。見你諸人不會。却向翠巖拂子頭上入火光三昧去也。擊禪床。下座。

上堂。未離兜率。已降王宮。未出母胎。度眾生畢。古人與麼道。只見錐頭利。不見鑿頭方。下座。

上堂。僧問。承教有言。唯此一事實。餘二即非真。如何是此一事。　師云。鼻孔大頭向下。　進云。與麼則晨朝有粥。齋時有飯也。　師云。惜取眉毛好。　問。如何是無縫塔。　師云。四稜著地。　如何是塔中人。　師云。香風吹萎花。更雨新好者。　問。如何是衲衣下事。　師云。皮裏骨。　問。牛頭未見四祖時如何。　師云。庵內人不知庵外事。　見後如何。　師云。水流㵎下任縱橫。　問。丹霞燒木佛。意旨如何。　師云。橫三竪四。　進云。院主為什麼眉鬚墮落。　師云。七通八達。復云。始從鹿野苑。終至跋提河。四十九年間。都來說一夢。你等諸人還曾夢見麼。所以道。眼若不睡。諸夢自除。且作麼生是不睡底眼。還驗得麼。若也驗得。塵沙諸佛．天下祖師總向上座眼裏百雜碎。若驗不得。翠巖今日死中得活。

上堂。道是常道。法是常法。汝等諸人切莫枉用身心。馳求語句。所以道。但有纖毫即是塵。舉意便遭魔境撓。且道不涉廉纖一句作麼生道。驀拈起拄杖云。放過一著。便下座。

上堂。看窟籠著楔。罕遇當人通。褒貶一句作麼生道。良久。云。不得春風花不開。花開又被風吹落。以拄杖卓一卓。下座。

上堂。僧問。學人解問譊訛句。請師不答訝人機。　師云。髮長僧貌醜。　進云。恁麼則日日香煙夜夜燈。　師云。腦後合掌。　問。承教有言。但一月真。中間自無是月非月。如何是真月。　師云。瞎驢趂大隊。　進云。恁麼則早知今日事。悔不慎當初。　師云。脚頭脚尾。乃拈拄杖示眾云。我喚這箇作拄杖子。你諸人喚作什麼。若喚作拄杖子。蝦跳不出斗。若不喚作拄杖子。平地上喫交。還有道得底麼。良久。云。翠巖今日失利。擲拄杖。下座。

上堂。有佛處不得住。無佛處急走過。你等諸人橫檐拄杖向什麼處行脚。良久。云。東勝身洲持鉢。西瞿耶尼喫飯。下座。

上堂。假使心通無量時。歷劫何曾異今日。且道今日事作麼生。良久。云。烏龜鑽破壁。以拂子擊禪床。下座。

上堂。乾坤之內。宇宙之間。中有一寶。秘在形山。諸禪德。頭上是天。脚下是地。口裏有舌。面上有鼻。寶在什麼處。良久。喝一喝。下座。

上堂。見聞覺知無障礙。聲香味觸常三昧。衲僧道會也。山是山。水是水。飢來喫飯。困來打睡。忽然須彌山[跳-兆+孛]跳入鼻孔裏。摩竭魚穿你眼睛中。作麼生商量。良久。云。參堂去。

上堂。北鬱正中宵。閻浮即當晝。輪迴如未惺。薝蔔何曾齅。諸上座。還會麼。有智不假年高。無智徒勞百歲。

冬至上堂。晷運推移。日南長至。大家知有。何勞特地。日落三更。騎驢入市。參。

上堂。觸目不會道。猶較些子。運足焉知路。錯下名言。諸上座。翠巖今日將錯就錯。你等諸人見色有眼。聞聲有耳。齅香有鼻。了味有舌。因什麼却不會去。良久。云。武帝求仙不得仙。王喬端坐却升天。以拂子擊禪床。下座。

上堂。門裏出身易。身裏出門難。冬行春令即且置。不涉程途一句作麼生道。良久。云。渾家送上釣魚船。便下座。

上堂。普賢行。文殊智。補陁巖上清風起。瞎驢趂隊過新羅。吉獠舌頭三千里。

上堂。觀色即空。成大智而不住生死。觀空即色。成大悲而不住涅槃。諸禪德。還會麼。東勝身洲走馬。西瞿耶尼著撲。看看。不審維摩老子。喝一喝。擊禪床。下座。

上堂。天得一以清。地得一以寧。君王得一以治天下。衲僧得一。旱地遭釘。以拂子擊禪床。下座。

上堂。動容揚古路。不墮悄然機。　師云。古人與麼放開了也。還跳得出麼。直饒你跳得出。鼻孔也在翠巖手裏。且道翠巖鼻孔在什麼人處。良久。云。得人一牛。還人一馬。下座。

上堂。僧問。不涉廉纖。請師速道。　師云。須彌山。僧擬議。師便打。　問。如何是第一要。　師云。蛇穿鼠穴。　如何是第二要。　師云。猢猻上樹。　如何是第三要。　師云。村裏草鞋。　問。如何是般若體。　師云。箭穿楊葉。　進云。如何是般若用。　師云。李廣陷番。　問。如何是清淨法身。　師云。紫枝荻樹。　云。向上更有事也無。　師云。有。　進云。如何是向上事。　師云。風吹日炙。復顧視左右云。放憨作什麼。便下座。

上堂。謹白參玄人。是何言歟。光陰莫虗度。雪上更加霜。下座。

上堂。道遠乎哉。觸事而真。聖遠乎哉。體之即神。所以娑婆世界以音聲為佛事。香積世界以香飯為佛事。翠巖這裏。祇於出入息內供養承事過去．未來塵沙諸佛。無一空過者。過．現．未來塵沙諸佛是翠巖侍者。無一不到。如一不到。三十拄杖。諸上座。還會麼。將此身心奉塵剎。是則名為報佛恩。擊禪床。下座。

歲旦上堂。僧問。大眾雲集。合談何事。　師云。花須連夜發。　進云。與麼則草偃風行也。　師云。萬里望雲關。　進云。入水見長人。　師云。速禮三拜。復云。三十六旬竟。今朝還復起。剎那不相知。諸法何曾爾。尊卑敘禮儀。歡戚同居止。廓哉總持門。而人不能啟。玉兔金烏。藏頭露尾。以拂子擊禪床。下座。

上堂。德山入門便棒。臨濟入門便喝。看這兩箇老漢一場敗闕。然則事不孤起。起必有因。翠巖不著便。蓋是為眾竭力。你等諸人平地喫交。過在阿誰。良久。云。當斷不斷。反遭其亂。驀拈拄杖一時趂下。

上堂。摩竭掩室。已不及初。毗耶杜詞。至今話欛。向上一路。千聖不傳。是什麼熱。要當衲僧門下。壁立千仞。也是賊過後張弓。是你諸人心憤憤。口悱悱。皮下還有血麼。總在這裏遞相埋沒。有什麼了期。以拄杖趂下。

上堂。即今休去便休去。若覓了時無了時。此事若向言語上作解會。意根下卜度。天地懸殊。大丈夫。一刀兩段。猶未相應。豈況被人喚去方丈裏塗糊指注。舉楞嚴．肇論．根塵色法．向上向下．有無得失。他時後日。死不得其地。近世更有一般宗匠。二三十年馳聲走譽。只管教人但莫上他言句。喚作透聲色。便問東答西。以為格外之句。將此狂解遞相沿襲。從此混傷宗教。誑惑後生。苦哉。苦哉。我王庫中無如是刀。總若似與麼行脚。清風月下守株人。涼兔漸遙芳草綠。下座。

上堂。汝等諸人與麼上來。大似拋却甜桃樹。尋山摘醋梨。大凡行脚人。十二時中也須管帶些子始得。豈可只與麼隨行逐隊。虗生浪死。看他先聖百般不柰何。了向人道。我今為汝保任此事。終不虗也。你等諸人還信麼。直饒向這裏信得及。也是聽事不真。喚鐘作甕。以拂子擊禪床。下座。

到南嶽承天陞座。僧問。二師相見時如何。　師云。石橋通大路。　進云。恁麼則千里同風。　師云。一字兩頭垂。　進云。大眾證明。學人禮謝。　師云。鈍置殺人。　問。寶座既登於此日。翠嶺家風略借看。　師云。雨來山色暗。　進云。莫便是和尚家風也無。　師云。鐵山南面三千里。　師乃云。承天師兄早是瞞你諸人了也。翠巖乍到。不可雪上更加霜。然則一言纔出。駟馬難追。事到如斯。不免塗灰抹土。蓋為祖禰不了。殃及兒孫。三十年後鼻孔遼天。莫錯怪人好。下座。

次住法輪語錄

初入寺陞座。僧問。法席久虗師子吼。乞師方便震雷音。　師云。好生聽取。　進云。與麼則一音纔剖。大眾沾恩。　師云。雲綻不須藏九尾。恕君殘壽速歸丘。僧便禮拜。　師乃云。法不孤起。仗境方生。道不虗行。遇緣即應。然通方之士。舉必知歸。游涉之徒。何妨進步。有麼。良久。云。釣竿斫盡重栽竹。不計功程得便休。

上堂。一道直如弦。家家當戶前。有人爭共進。至竟總論先。喝一喝。擊禪床。下座。

上堂。觀色即空。成大智故。不住生死。觀空即色。成大悲故。不證涅槃。驀拈拄杖云。竪窮三際。橫遍十方。塵沙諸佛．天下祖師盡在拄杖頭上。縱橫十字。轉大法輪。見麼。見麼。見你諸人不會。走入新羅國裏去也。卓拄杖。下座。

上堂。春日雨。滋霑溥。逐根苗。得門戶。甜者甜兮苦者苦。便下座。

上堂。相逢不擎出。舉意便知有。也是萬里望鄉關。所以保福有言。擊石火。睒電光。透得透不得。未免喪身失命。而今還有透得底麼。良久。云。為眾竭力。禍出私門。下座。

上堂。火熱風動搖。水濕地堅固。然於一一法。依根葉分布。所以雲從龍。風從虎。水流濕。火就燥。且道衲僧就箇什麼。良久。云。千箇作團。萬箇作隊。困則一處睡。夢則各自做。便下座。

上堂。僧問。久戰沙場。為什麼功名不就。　師云。誰遣你。　進云。道泰不傳天子令。時清休唱太平歌。　師云。誰遣你。復云。元首明哉。股肱良哉。風以時。雨以時。五穀熟。萬民安。有什麼事。但能隨順世緣。自然合於正理。不見祖師道。入得世間。出世無餘。諸禪德。還會麼。良久。云。三邊若得渾無事。四海何愁不太平。下座。

開堂陞座。僧問。善法堂開於此日。第一義諦請師宣。　師云。何不早問。　進云。學人未曉師深旨。乞師方便再垂慈。　師云。去去西天路。迢迢十萬餘。　問。如何是法輪境。　師云。岣嶁峰高雲半出。　進云。如何是境中人。　師云。五湖來往任縱橫。　問。如何是和尚為人一句。　師曰。雨來山色暗。　進云。莫便是和尚為人處也無。　師云。你眼在什麼處。　僧擬議。師便打。乃云。且住。且住。大象既消。希音杳絕。旁通實化。開拓權門。於是三藏五乘。對機設教。猶國家兵器不得已而用之。爾後達磨西來。單傳心印。一花五葉。分布寰中。大似持聾作啞。何故。況你諸人各有一段事。耀古騰今。通廓等於太虗。明淨同乎皎鏡。現在可驗。固是瞞人眼不得。且何者是諸人眼。還驗得麼。若也驗得。塵沙諸佛．三乘十二分教．六代祖師．天下老和尚。盡向諸人眼裏百雜碎。若驗不得。前是案山。後是主山。良久。復拈香云。此日一會。固非小緣。匝地普天。孰不欣慶。更不敢祝贊皇風。回同諸僚。何故。古人道。吾禱久矣。豈況當今聖主賢臣者哉。久立大眾。伏惟珍重。

上堂。直得地搖六震。天雨四花。祖師門下。白雲千里萬里。下座。

上堂。叮嚀損君德。無言最有功。任從滄海變。終不為君通。諸禪德。還會麼。口是禍門。擊繩床。下座。

上堂。拈起拄杖云。掌鉢盂向香積世界。為什麼出身無路。挑日月於拄杖頭上。為什麼有眼如盲。直得風行草偃。響順聲和。無纖芥可留。猶是交爭底法。作麼是不交爭底法。以拄杖卓一卓。下座。

上堂。舉。教中道。此見及緣。元是菩提妙淨明體。又道。林木池沼。皆演法音。交光相羅。如寶絲網。奇怪諸禪德。古聖與麼說話。喚作回首塵勞。曲開方便。所以道。如我按指。海印發光。汝暫舉心。塵勞先起。會麼。拂子且將揮世界。拄杖權為答話人。以拂子擊禪床。下座。

上堂。僧問。浩浩之中如何辨主。　師云。波斯入閙市。　進云。與麼則不假披沙也。　師云。學語之流。僧便禮拜。　師云。語不離巢道。焉能出蓋纏。片雲橫谷口。迷却幾人源。下座。

上堂。有情之本。依智海以為源。含識之流。總法身而為體。只為情生智隔。想變體殊。達本情亡。知心體合。諸禪德。會麼。古佛與露柱相交。佛殿與天王鬬額。若也不會。單重交拆。擊禪床。下座。

上堂。拂子吞却須彌山。尋常言論。德山卓牌。閙市裏作麼生商量。良久。云。官不容針。私通車馬。下座。

上堂。僧問。金烏未必常當午。玉兔半夜不曾昏時如何。　師云。點即不到。僧無語。　師云。會麼。　僧云。不會。　師云。到即不點。　問。如何是心地法門。　師云。莫從人覓。　進云。不從人覓如何得。　師云。此去衡陽不遠。乃云。諸禪德。既入叢林。善參知識。知識非他。非他謾覓。法性徧圓。心源湛寂。避尚無門。求之何益。君不見黃檗掩耳。百丈卷席。直下分明。無別消息。得失是非。一時氷釋。喝一喝。下座。

上堂。玄沙不出嶺。保壽不渡河。善財參知識五十三員。慧遠結黑白一十八士。雪峰三度上投子。智者九旬談法華。且道這箇漢是野干鳴。師子吼。喝一喝。擊禪床。下座。

上堂。未離兜率。已降王宮。未出母胎。度眾生畢。法輪到這裏。有口無用處。你等諸人還相委悉麼。若相委悉。天下老和尚鼻孔總在你手裏。若也不會。啼得血流無用處。不如緘口過殘春。下座。

上堂。舉不顧。即差互。擬思量。何劫悟。乃竪起拂子云。如今舉了也。你作麼生顧。良久。云。擬思量。何劫悟。擊禪床。下座。

上堂。舉。教中道。於三七日中。思惟如是事。我寧不說法。疾入於涅槃。　師便喝云。當時若有人出來下得這一喝。塞却老胡咽喉。豈不天下肅靜。四夷蕩蕩。而今放開了也。是你諸人還皮下有血麼。良久。云。為眾竭力。禍出私門。拍禪床。下座。

上堂。古鏡照精。其精自形。古教照心。其心自明。諸禪德。會麼。心明諸法朗。性昧眾緣昏。日月不到處。特地好乾坤。喝一喝。下座。

上堂。十方同聚會。箇箇學無為。此是選佛場。心空及第歸。古人一期與麼道。衲僧家還甘也無。若甘去。行脚眼在什麼處。若不甘。轉身一句作麼生道。良久。喝一喝。拍禪床。下座。

上堂。聲色不到處。病在見聞。言詮不及處。過在唇吻。離却咽喉一句作麼生道。還有人道得麼。若道得。坐却天下人舌頭。若道不得。法輪門下有粥有飯。下座。

上堂。便與麼會。也是雪上加霜。更待鼓兩片皮。白雲千里萬里。擊禪床。下座。

上堂。語不離窠臼。焉能出蓋纏。白雲橫谷口。迷却幾人源。所以言無展事。語不投機。承言者喪。滯句者迷。你等諸人到這裏。憑何話會。良久。云。欲得不招無間業。莫謗如來正法輪。珍重。

上堂。舉。教中道。林木池沼。皆演法音。交光相羅。如寶絲網。又道。鐘鳴鼓響宣真實。水綠山青為舉揚。諸禪德。還會麼。忽若有箇衲僧出來道話墮也。且作麼驅遣。良久。云。啼得血流無用處。不如緘口過殘春。

上堂。舉。古者道。學道先須有悟由。還如曾鬪快龍舟。雖然舊閣閑田地。一度嬴來方肯休。古人與麼道。大似貪觀白浪。失却手橈。眾中還有檢點得出底麼。若檢點得出。救取古人。若檢點不出。法輪今日失利去也。擊禪床。下座。

後住雲峯語錄

上堂。古者道。風動心搖樹。雲生性起塵。若明今日事。暗却本來人。今日事且置。作麼生是本來人。良久。云。鶴有九臯難翥翼。馬無千里謾追風。珍重。

冬日上堂。節令屆書雲。山家何所論。一輪纔出海。萬類盡沾恩。以拂子擊禪床。下座。

上堂。舉。明教大師示眾云。初秋夏末。莫道我不向你諸人道。大家看火燭。　師云。明教老人憐兒不覺醜。蓋由土曠人稀。是你諸人今夏在這裏。老僧深不欲向你道。惜取眉毛好。便下座。

上堂。古者道。古路若為登。金僊道可憑。不勞平有物。不物未全稱。且道全稱一句作麼生道。雲峰打退鼓。以拂子擊禪床。下座。

上堂。臨濟先鋒。放過一著。德山後令。且在一邊。獨露無私一句作麼生道。良久。云。堪嗟楚下鍾離末。以拂子擊禪床。下座。

上堂。古人道。動容揚古路。不墮悄然機。還會麼。古人與麼和底飜了也。有般漢聞之如風過樹。有什麼救處。以拂子擊禪床。下座。

上堂。舉。興化問克賓維那。汝不久為唱道之師。克賓云。我不入這保社。化云。你會了不入。不會了不入。克賓云。我總不恁麼。化便打。遂罰錢五貫。設饡飯了趂出院。後來却法嗣興化。　師云。還會麼。路遙知馬力。歲久見人心。以拂子擊禪床。下座。

上堂。古人道。言多去道轉遠。祇如未言。道在什麼處。乃云。欲得不招無間業。莫謗如來正法輪。以拂子擊禪床。下座。

上堂。教中道。種種取捨。皆是輪迴。未出輪迴而辨圓覺。彼圓覺性即同流轉。若免輪迴。無有是處。你等諸人到這裏。且作麼生解圓覺。良久。云。荷葉團團團似鏡。菱角尖尖尖似錐。以拂子擊禪床。下座。

上堂。舉。僧問法眼云。秋風纔動。貧者何依。法眼云。若能知恩。即解報恩。　師乃云。還會麼。一葉飄空便見秋。法身須透閙啾啾。來年更有新條在。惱亂春風卒未休。以拂子擊禪床。下座。

上堂。僧房闃寂夏修持。閉戶踈人怪亦知。儂家自有同風事。千里無來却肯伊。且作麼生是同風事。還會麼。餬餅蒸作家常茶飯。一言半句古人葛藤。雲峯與你兩無交涉。下座。

上堂。舉。教中道。歸源性無二。方便有多門。聖性無不通。順逆皆方便。還會麼。所以道。不浪階隨功涉位。經有經師。論有論主。你道衲僧門下還有這箇消息麼。良久。云。一言纔出。駟馬難追。下座。

上堂。聲色不到處。病在見聞。言詮不及處。過在脣吻。離却咽喉脣吻一句作麼生道。還有人道得麼。若也道得。坐却天下老師．三世諸佛舌頭。若道不得。但知隨例餐䭔子。也得三文買草鞋。下座。

上堂。舉。教中道。知幻即離。不作方便。離幻即覺。亦無漸次。大眾還會麼。須彌[跳-兆+孛]跳入你鼻孔裏即且從。你道娑竭龍王年多少。肉重千斤。智無銖兩。下座。

古尊宿語錄卷之四十

古尊宿語錄卷之四十三

寶峰雲庵真淨禪師住金陵報寧語錄二

師開堂日。拈香云。此一瓣香。恭為今上皇帝祝延聖壽。萬歲。萬萬歲。伏願堯風永扇。同日月之盛明。湯德彌新。共乾坤而久固。此一瓣香。恭為報寧大檀越主特進相公判府左丞。伏願舉族享於百祥。小大增乎善慶。更冀特進相公判府左丞。兄兄弟弟。長為佛法之壍牆。子子孫孫。永作皇家之梁棟。此一瓣香。奉為提刑大夫運判朝奉洎文武官僚常居祿位。然提刑眾官總同二相公。夙承佛記。示作王臣。佛法長興。外護斯在。以因向果。皆成佛道。於是趺坐。　白槌云。法筵龍象眾。當觀第一義。　師乃垂一足云。大眾。為是一耶。是二耶。良久。云。上士一決一切了。中下多聞多不信。有疑請問。　僧問。昔日梵王請佛。蓋為群迷。今朝相公請師。當為何事。　師云。看。　進云。與麼則靈山一會。今日親聞。　師云。聞底事作麼生。　進云。大眾證明。　師云。錯。　問。遠離洞山丈室。已坐報寧道場。如何是不動尊。　師云。東西南北。　進云。一言已布王官耳。吾道今朝得再昌。　師云。大家在者裏。　進云。相公證明。學人禮謝。　問。昔日李公登藥嶠。雲在青天水在瓶。今日丞相請師。未審有何言句。　師云。金桃帶葉摘。綠李和衣嚼。　進云。與麼則法不孤起。仗境方生。　師云。重疊關山路。　進云。洎乎蹉過。　師云。不少也。　僧問。曹溪一路。闔國人聞。報寧一路。什麼人聞。　師云。天下人聞。　進云。莫是和尚為人處也無。　師云。且得你承當。　進云。作家宗師。　師云。一任闍黎卜度。復云。欲識佛性義。當觀時節因緣。時節既至。因緣自會。大眾。今日一會要知麼。是大眾成佛時節。淨緣際會。大丞相荊國公及判府左丞。施宅舍園林。為佛剎禪門。固請大善知識開演西來祖道。所以教外別傳。直指大眾。即心見性成佛。大眾信得及麼。若自信得及。即知自性本來作佛。縱有未信。亦當成佛。但為迷來日久。一乍聞說。誠難取信。以至古今天下善知識．一切禪道．一切語言。亦是善知識自佛性中流出建立。而流出者是本。佛性是末。近代佛法可傷。多弃本逐末。背正投邪。但認古人一切言一為禪為道。有甚干涉。直是達磨西來。亦無禪可傳。唯只要大眾自悟自成佛。自建立一切禪道。況神通變化。眾生本自具足。不假外求。如今人多是外求。蓋根本自無所悟。一向客作。數他人珍寶。都是虗妄。終不免生死流轉。　大眾。今二相公特建此大道場。作大佛事。出大眾生死流轉。復大眾本來廣大。寂滅妙心。開發本來神通大光明正法眼藏。但迷則長居凡下。悟則即今聖賢。大眾。言多去道轉遠。笑他明眼道人。眾中莫有明眼道人麼。今時佛法混濫。要分邪正。使大眾不墮邪見。作人天正眼。有麼。良久。云。我終不敢輕於汝等。汝等皆當作佛。下座。

上堂。淨法界身本無出沒。大悲願力示現受生。乃拈拄杖云。釋迦老子又來也。只為子孫不了。大眾。若喚作釋迦。又是拄杖子。若喚作拄杖子。又是釋迦。於此莫有人斷得麼。若無。報寧潑惡水去也。良久。云。容顏甚奇妙。光明照十方。我昔曾供養。今復還親覲。遂擲下。下座。

因請主事上堂。祖師門下。燈燈相續。心心相印。一燈滅而一燈然。一心隱而一心照。故萬般之事。須藉心明。心若不明。是事失準。諸禪德。要不失準麼。僧堂裏大家著力。

上堂。日出心光曜。天陰性地昏。不知天地者。剛道有乾坤。直饒識得心。大地無寸土。廓徹十方自性境界。觸事全真。若透不過。眼不開。俱屬勝量。己見愚故。菩薩遊戲神通。淨佛國土。成就眾生。心不喜樂。所以若論此事。實謂止止不須說。我法妙難思。諸增上慢者。聞必不敬信。乃喝云。向下文長。

上堂。臘月二十八。一年將合煞。孟春又到來。萬事從頭活。遂拈拄杖擲下。召大眾云。拄杖子已活也。見麼。為他無佛法．禪道．知見。所以不被四時八節聲色所轉。諸禪德。莫也要活麼。但是事一時放下。當人一大事。全體出現自然活。[祝/土]著礚著。䶥䶥齖齖。如虎戴角。阿呵呵。下座。

上堂。好諸禪德。若能離諸相。定入法王家。法王法道。恢廓無涯。威德自在。勝伏群邪。一心空寂。妙用河沙。

上堂。七分八分百億妙門。黃龍老傑累及兒孫。然則知恩方解報恩。莫有解報恩底麼。你是箇漢。纔聞報寧說。汝只道得七八分。便好拽倒地上驀面唾。槌煞擲與狗喫。豈不快哉。亦未為分外。阿呵呵。空將未歸意。說向欲行人。

上堂。舉。臨濟一日與普化在施主家齋。濟云。毛吞巨海。芥納須彌。為復是神通妙用。法爾如然。化便踏倒卓子。濟云。得即得。太麤生。化云。者裏是什麼所在。說麤說細。至明日又去一家齋。濟又問。昨日供養何似今日。化又踏倒卓子。濟云。得即得。太麤生。化云。瞎漢。佛法說甚麤細。　師云。古人一等參禪。悟得脫灑。見處明白。得用便用。不在擬議之間。何也。為他無佛法知見為礙。而今莫有無佛法為礙者麼。良久。喝云。設有。又打在無事甲裏。

請首座上堂。一番新。一番舊。新舊相資要成就。諸禪德。且道成就箇什麼。為成就佛事耶。成就道場耶。成就叢林耶。若與麼成就。豈有教外別傳。乃拈拄杖云。此為復是教內教外。是新是舊。不得喚作拄杖子。便成就取好。遂擲下。下座。

上堂。僧問。如何是佛。師呵呵大笑。　進云。何哂之有。　師云。我笑你隨語生解。　進云。偶然失利。　師遂高聲云。不要禮拜。僧便歸眾。　師復笑云。隨語生解。復云。好大眾。也無禪。也無道。也無玄。也無妙。快活當明者一竅。一竅不明愁殺人。動即依他和屎合尿。參。

上堂。法無定旨。深淺隨機。通人分上。祇可自知。莫有通人麼。點則不到。喝一喝。下座。

上堂。僧問。學人一面琴。不是凡間木。今朝捧上來。請師彈一曲。　師云。大眾側耳。　進云。得聞於未聞去也。　師云。是何指法。僧提起坐具。　師云。哀哉。哀哉。汝命何太短。　進云。且喜勿交涉。　師云。不是知音。　進云。不如歸去來。葱嶺有人憶。　師云。何得忘却焦桐。　進云。在者裏。　師云。放下著。復云。適來一曲。諸人罔措。再為一彈。快須聽取。驀拈拄杖橫按。良久。云。一曲兩曲聞不聞。悲風流水何方去。卓拄杖。下座。

上堂。長安甚閙。我國晏然。驀拈拄杖云。雲門大師來也。劄。久雨不晴。以拄杖敲香卓云。新羅在海東。臨濟小廝兒。祇具一隻眼。普化賊漢。佯狂詐顛。尀耐豐干饒舌。指出文殊．普賢。

上堂。心隨萬境轉。轉處實能幽。隨流認得性。無喜亦無憂。好諸禪德。恁麼也得。不恁麼也得。恁麼不恁麼總得。如來說一合相即非一合相。須菩提好與三十棒。下座。

上堂。僧問。聲前薦得。未是作家。喝下承當。猶為鈍漢。學人上來。請師相見。　師云。家富小兒嬌。　進云。也是說道理。　師云。與你一文錢。　進云。今日不著便。　師云。養子之緣。僧便喝。　師云。不要哭。不要哭。　問。昔日相國之家。今朝佛僧之舍。未審是同是別。　師云。白鷺灘頭月。　進云。不曉師機。願垂方便。　師云。緊捎草鞋。　僧擬議。師云。重疊關山路。復云。萬般施設不如常。又不驚人又久長。好諸禪德。古人道處。今人行處。可謂似地擎山。不知山之孤峻。如石含玉。不知玉之無瑕。良久。云。祇恐不是玉。是玉也大奇。

上堂。舉。三聖問雪峰。透網金鱗以何為食。峰云。待你出得網來即向你道。三聖云。一千五百人善知識。話頭也不識。　師云。俊哉。俊哉。快活。快活。恰似一隻鷂子。莫驚著。報寧即不然。透網金鱗以何為食。待你出得網來即向你道。待他道。一千五百人善知識。話頭也不識。但拽拄杖打出三門外。復云。也好快活。恰似一隻虎。莫動著。諸禪德。且道報寧快活何似三聖快活。莫有快活底漢麼。出來定當看。良久。喝一喝。云。把手拽不住。

上堂。僧問。爇香煙上騰。集四眾座下。為復是神通法爾。為復是總不與麼。　師云。一時被闍黎道了也。　進云。有意氣時添意氣。不風流處也風流。　師云。你作麼生會。僧便喝。　師云。儱侗禪和。僧又喝。　師擲下拂子云。何不更打一棒。　僧擬議。師云。棒上不成龍。　問。真淨界中纔一念。閻浮早是八千年。還許學人稱真淨之名也無。　師云。許。　進云。若然者。永劫飄流。無時解脫。　師云。百草頭上薦取老僧。　進云。恁麼則小出大遇去也。　師云。且莫錯認好。僧禮拜。　師云。果然。復云。佛法二字。也大難明。三世諸佛向你諸人脚跟下走過。你擬要見他。早是眼睛落地。驀拈拄杖擲下云。你且道三世諸佛與拄杖子相去幾何。良久。喝一喝。下座。

上堂。舉。雪峰云。南山有條鼈鼻蛇。你等諸人出入好看。　師云。雪峰無大人相。然則蛇無頭不行。　長慶恰如箇新婦兒怕阿家相似。便道堂中今日大有人喪身失命。雲門拽拄杖攛向雪峰面前。作怕勢。　師云。為蛇畵足。　玄沙云。用南山作什麼。　師云。道我見處親切。不免只在窠窟裏。更無一人有些子天然氣槩。報寧門下莫有天然氣槩底麼。不敢望你別懸慧日。獨振玄風。且向古人鶻臭布衫上知些子氣息也難得。

上堂。舉起拄杖云。舉起也。靈光洞曜。迥脫根塵。復斜亞云。放下也。體露真常。不拘文字。不舉不放。復名何物。遂擲下云。看。良久。喝一喝。下座。

上堂云。東家杓柄長。西家杓柄短。拈起黑漆盆。却是白甆盌。大唐天子笑不休。火裏蝍蟟三隻眼。參。

住廬山歸宗語錄

開堂日。宣疏罷。師拈香乃趺坐。棲賢長老白槌了。便有僧出問。草庵孤坐。誰知出格家風。拄杖橫空。未審是何宗旨。　師云。雲間五老。水滿雙溪。　進云。若然者。劒為不平離寶匣。藥因救病出金瓶。　師云。一條界破青山色。　進云。忽遇五馬行春日。萬家和氣生又且如何。　師云。却被闍黎道著。　進云。海神知貴不知價。留與人間光照夜。　師云。靈利衲僧。　問。飛錫一聲天地動。爐煙起處遍乾坤。為國開堂於此日。師將何法報皇恩。　師云。耶舍塔前消息在。　進云。皇恩答處蒙師指。朝宰臨筵事若何。　師云。已有隨車雨。何須動地雷。　進云。若然者。虎出渡河皆此日。珠還合浦賀今朝。　師云。知恩有幾人。復云。諸佛心印。祖祖傳授。所謂教外別傳者。蓋取其要妙也。其要妙之道。在人不在教乘。所以歸宗長老得之。以妙明心印印僧俗大眾。彼我無差。同成佛道。還信得及麼。權郡大夫得之。以妙明心印印一郡千里之事。則自然殊途同歸一毛頭。一一明了。一一無差。然後卷舒自在。縱奪臨時。皆吾心之常分。非假於他術。　提刑都官得之。以妙明心印印十方華藏世界海。祇在一毛頭。於中或行或坐．或去或來．遊山翫水。選勝尋幽。法喜禪悅。皆吾心之常分。非假於他術。眾官得之。各以妙明心印印之。則王事民事一一明了。一一無差。然後可行則行。可止則止。皆吾心之常分。非假於他術。　諸山禪師得之。三世諸佛一切法門。各以妙明心印印之。則法法明了。一一無差。然後應機接物。通變臨時。或日面月面。佛手驢脚。或豎拂拈槌。或呵佛罵祖。作大佛事。皆吾心之常分也。遂拈拂子劃云。劃斷葛藤。便擲下云。是什麼。良久。喝一喝。下座。

師在筠州九峰。辭眾晚參。遂舉拂子云。昔日世尊拈花。迦葉微笑。今夜歸宗舉拂。大眾寂然。為復寂然者是。微笑者是。又是箇什麼。只如歸宗舉拂與世尊拈花。是同是別。若言同。法無同相。若言別。豈有兩般。久參先德聞舉便了。後進初機却須子細。良久。云。法法總歸宗。臨機要變通。靈源明妙處。平等主人翁。　師初入寺陞座。僧問。遠公符命。禪師俯應機。祖令當行也。方便指群迷。　師云。深。　進云。深意又如何。　師云。淺。　進云。學人如何領會。　師云。點。　云。大眾證明。學人禮謝。　師云。老僧今日失利。　問。遠離九峰丈室。已屆歸宗道場。如何是不動尊。　師云。鷓鴣啼處百花香。　進云。萎花風掃去。香水雨飄來。　師云。今也如是。古也如是。　進云。若然者。將為少林消息斷。如今蹤跡宛然存。　師云。如何是少林消息。僧禮拜。　師云。點即不到。　師云。佛法要妙。但歸其宗。苟歸宗也。自然無可不可。一切成現。海印發光。今與大眾同已歸宗。住平等本際。敢問何者是宗。何者是要妙。良久。云。祇為分明極。翻令所得遲。

上堂。為新舊化主云。舊者已還。新者復作。新舊相資。放過一著。遂拈拂子云。不可作新舊會。既不作新舊會。又落在什麼處。若知落處。受用無窮。若不知落處。亦受用無窮。知落處。受用無窮則可知。不知落處。因甚麼受用無窮。明眼衲僧試斷看。

上堂。舉。赤眼因見虵。便與斬斷。傍僧云。久嚮歸宗。元來只是箇麤行沙門。眼曰。你麤。我麤。　師云。大眾只知赤眼斬虵向其僧道你麤我麤。且古人見處作麼生。遂舉拂子云。今日歸宗舉拂子與當時歸宗斬虵。是同是別。良久。云。人人有箇真天佛。妙用縱橫總不知。今日分明齊指出。斬虵舉拂更由誰。

上堂。頭陀石被莓苔裹。擲筆峰遭薜茘纏。羅漢院一年度三箇行者。歸宗寺裏參退喫茶。

上堂。今日乃是第二箇四月。不見古人道。放過一著。落在第二。雖然第二。未免祇是前來孟夏漸熱。乃呵呵大笑云。有利無利。不離行市。西川成都府。漏藍子一文錢。三箇五箇。撒在諸人面前。一一可以治病。又且不知廬陵米作麼價。

上堂。師乃到法座前。顧視大眾。便歸方丈。

上堂云。南泉斬猫兒與歸宗斬蛇。叢林中商量。還有優劣也無。優劣且止。只如趙州戴靸鞋出去又作麼生。若也於此明得。德山呵佛罵祖有什麼過。於此不明。丹霞燒木佛。院主眉鬚落。所以禍福無門。唯人自召。喝一喝。下座。

上堂。你有拄杖子。我與你拄杖子。你無拄杖子。奪却你拄杖子。大眾。見錢買賣。莫受人謾。知麼。有利無利。不離行市。阿呵呵。却憶趙州勘婆子。不風流處也風流。喝一喝。下座。

上堂。舉。僧問雲門。如何是雲門一曲。門云。臘月二十五。忽有人問歸宗。如何是歸宗一曲。但向伊道。五月二十五。且道歸宗與雲門意作麼生。今之與古相去幾何。又云。唱者如何。門云。且緩緩。忽有人問歸宗。唱者如何。向他道。莫錯。莫錯。且道歸宗是雲門非。雲門是歸宗非。乃喝一喝。云。是非總去却。是非裏薦取。

上堂。擲下拂子云。歸宗擲下拂子。大眾一時覩見。任是鶻眼龍睛。也須遭伊繫絆。喝一喝。下座。

上堂。今朝七月二十。秋風凉冷相及。一切佛法現前。自是常情不入。遂舉拂子云。拂子已入也。為伊無佛法知見解會。汝諸人見道無佛法知見。便道。大盡三十日。小盡二十九。作箇無事商量。喝一喝。云。瞎屢生。

上堂。舉。僧問悟本大師。寒暑到來。如何回避。本云。何不向無寒暑處去。僧云。什麼處是無寒暑處。本云。寒時寒殺闍黎。熱時熱殺闍黎。　師云。大眾若也會得。不妨神通遊戲。一切臨時。寒暑不相干。若也不會。且向寒暑裏經冬過夏。喝一喝。下座。

上堂。八月中秋。凉風蕭索。衲僧去來。如雲似鶴。山北山南有路通。一條拄杖橫擔却。是即是。覺不覺。切忌隨他老慮脚。喝一喝。下座。

上堂。今日淵上座設道吾饡飯。點趙州茶。拈出如來一大經卷。為諸人徹困。驀拈拄杖擲下云。道吾飯．趙州茶．如來一大經卷。此三種法門盡在拄杖頭上撒開也。東西南北。四維上下。一任變通。自在受用。三十年後不得辜負淵上座。若也不知。數日雨寒。秋風漸冷。喝一喝。下座。

施主捨法衣上堂。大眾。諸佛法衣得之者。出三界。離五欲。成大道。度眾生。遂舉衣云。舉起也。地獄停酸。脩羅息戰。放下也。帝釋搖頭。諸天罷樂。不舉不放。十方法界。情與無情。同成佛道。未審施法衣者。成得箇甚麼。良久。云。自從盧老收歸後。須信人人總有之。

長安化主歸上堂。大眾。一兩絲。一匹絹。一一盡從蠶口現。口中吐出濟人間。衲僧如何總不薦。若也薦。家家門裏含元殿。喝一喝。下座。

開爐日上堂。凡夫色礙。二乘空礙。菩薩色空無礙。目前萬象森羅。理事融通自在。僧堂又添煖火。十方高人共會。不必更分彼此。同是一真法界。喝一喝。下座。

上堂云。今朝十月二十五。須知有法離言句。本明本妙不假修。一隊古佛參堂去。

上座。冬後一陽生。乾坤解通變。衲僧莫守株。彼此丈夫漢。日日天真活。人人自可見。如何都不顧。隨他物所轉。喝一喝。下座。

啟聖節上堂。舜日共佛日長明。堯風與祖風竝扇。所謂一人有慶。兆民賴之。祝延聖壽。今正是時。乃呼。萬歲。萬萬歲。下座。

上堂。僧問。乾坤之內。宇宙之間。中有一寶。秘在形山。山即不問。如何是寶。　師云。闍黎終日騎牛不識牛。　進云。恁麼則從今日歸家去也。　師云。如何是那一寶。僧便喝。　師云。前三三。後三三。又作麼生。　進云。謝師指示。　師却喝云。不識雲門關捩子。等閑動著眼眵眵。復云。那一寶。非今非古。非僧非俗。非男非女。十二時中光明烜赫。還有人著得價麼。若有人著得價。三十年後不得辜負歸宗。莫有人著價麼。這一隊漢。十二時中是箇甚麼。喝一喝。下座。

上堂。今朝十月半。天上月初圓。遂拈拂子云。拂子豈不是圓。又敲禪床云。何曾偏來。大眾。只這偏圓道。聲色閙浩浩。眼耳但聞。莫問歸宗老。

上堂。衲僧門下無非過量境界。自在禪定。乃喝一喝。云。豈不是過量境界。又謦欬一聲。云。豈不是自在禪定。阿呵呵。將此深心奉塵剎。是則名為報佛恩。

上堂。好雪。大眾。米麵柴炭之屬。一切成現。寒則圍爐向煖火。困來拽被蓋頭眠。好大眾。適從僧堂來。却向僧堂去。喝一喝。下座。

上堂。大眾。休得也。無了期。共來林下學無為。袈裟同肩一拂子。相逢能得幾多時。喝一喝。下座。

化城大師來。上堂。三界無安。猶如火宅。出得火宅。未到寶所。且在化城。今日相逢化城。不見寶所何在。元來只是舊時源上座。大眾。元來一時總是舊時人。伏惟珍重。

上堂。大眾。古人道。盡大地是箇解脫法門。枉作佛法會却。何不見山是山。見水是水。歸宗則不然。盡大地是箇解脫法門。不作知見解會。有時見山不喚作山。有時見水不喚作水。大眾。彼此丈夫。莫受人謾。

上堂。大眾。歸宗不是無禪可談。無法可說。正值雪寒。不宜久立。乃喝一喝。云。歸堂向火。

上堂云。今朝正月初五。未免為君重舉。斬新日月分明。禪家且莫莽鹵。還有不莽鹵底麼。且道是什麼。喝一喝。下座。

上堂。今朝正月初十。晴暖春風襲襲。觸目無礙法門。大家一時證入。喝一喝。下座。

上堂云。大眾。佛法兩字。彼此不著便。眾中莫有師子兒麼。不敢望你哮吼一聲。使大眾一時頂門上眼開。且莫嚼他古人殘羮餿飯也難得。歸宗今日謾你諸人去也。驀拈拄杖擲下云。南山鼈鼻虵。解弄者收取。喝一喝。下座。

上堂。二月仲春漸暄。時來萬物爭妍。莫待桃花悟道。出門芳草芊芊。喝一喝。下座。

上堂。舉。教中道。不見一法是大過患。乃喝一喝。云。有什麼過。驀拈拄杖卓云。有什麼患。復橫按云。德山棒。臨濟喝。舉世何人解提掇。天高地迥萬象閒。總是僧家好時節。遂擲下云。是什麼時節。喝一喝。下座。

上堂。世尊三昧。迦葉不知。迦葉三昧。阿難不知。因甚不知。只為淺深有異。三德六味。施佛及僧。法界有情。普同供養。首座三昧。大眾不知。因甚不知。對面不相識。開單展鉢。拈匙放筯。大眾三昧。各不相知。因甚不知。阿呵呵。復拈拄杖橫按云。我觀法王法。法王法如是。卓拄杖。下座。

上堂。拈拄杖云。涅槃心易曉。差別智難明。古人道。你有拄杖子。我與你拄杖子。你無拄杖子。我奪却你拄杖子。歸宗則不然。你有拄杖子。我奪却你拄杖子。你無拄杖子。我與你拄杖子。大眾。芭蕉與麼。歸宗不與麼。且道與麼是。不與麼是。擲下拄杖云。是什麼。良久。云。是即龍女頓成佛。非即善星生陷墜。

上堂。山門今日供養羅漢。為十方檀越酬還心願。亡者生天。現存獲福。召云。大眾。但祇隨例飡䭔子。莫問人間短與長。復拈起拄杖云。我生已盡。梵行已立。所作已辦。不受後有。三界不柰伊何。堪受人天供養。這一隊少叢林漢。總好與二十拄杖。喝一喝。下座。

上堂。大眾。彼我雖殊。根塵有異。然則性自平等。無平等者。平等尚無。況有不平等者。驀拈拄杖云。情與無情共一體。處處皆同真法界。遂擲下云。撲落非他物。且道是什麼物。喝一喝。下座。

隆慶長老來。上堂。大眾。教中道。佛滅度後。為善知識者。總是見佛來。然則其為善知識者。亦不可容易覩。善知識者。亦不可輕慢。隆慶禪師斯之謂也。老僧與知事．首座．大眾同增懽慶。乃喝一喝。云。虎溪宗派。龍山子孫。吉州隆慶。大啟禪門。古人所謂從門入者。不是家珍。驀拈起拄杖云。為是家珍。為是外物。大眾。却請隆慶禪師決斷。擲下拄杖。下座。

因開福專使至。上堂。近有人從成都來。乃得潭州信。却說廬陵米價高。驀拈起拄杖云。風行草偃。擲下云。是什麼。喝一喝。下座。

上堂。日往月來。大盡小盡。光陰已去。生死漸近。大眾總是祖師門下客。須知生死不相關。且道歸宗與麼說話。還有過也無。良久。云。父母不聽。不得出家。

上堂。舉。昔日臺山路上有一婆子。凡有僧問。臺山路向什麼處去。婆云。驀直去。僧擬行。婆云。好箇阿師又恁麼去。　師云。遊臺山者。憧憧往來。莫知其數。未有一人不被伊瞞。唯趙州一日謂眾曰。臺山下婆子被老僧勘破了也。大眾。雖然不受伊瞞。若點檢來也。好喫婆手中棒。且道趙州過在什麼處。若知趙州過。方解不受人瞞。歸宗門下莫有不受人瞞底麼。喝一喝。下座。

上堂。如來大師云。不能了自心。如何知正道。又寒山菩薩云。一念了自心。開佛之知見。大眾。是什麼。直下了取。拈拄杖云。何誰不見。阿誰不知。知見分明。又擊禪床云。阿誰不聞。阿誰不了。了心平等。若此觀者。名為正觀。若他觀者。名為邪觀。卓拄杖。下座。

上堂。良久。云。船子下揚州。大地無寸土。蛇咬蝦蟇聲。更有眾生苦。驀拈拄杖擲下云。今朝二十五。喝一喝。下座。

上堂。今朝六月旦。萬物隨時變。地肥茄子多。雨足甜瓜賤。紅桃大似拳。綠李圓如彈。誰識歸宗大道心。拈來一一人難辨。驀拈拄杖云。你有拄杖子。我與你拄杖子。你無拄杖子。我奪却你拄杖子又作麼生辨。若辨得出。不虗在歸宗過夏。若辨不出。禪床且替他喫棒。乃擊禪床。下座。

上堂。大道不假雕鐫。人心何須造作。但知一切臨時。拈來無非妙藥。驀拈拄杖云。豈不是妙。又擲下云。拋來擲去。有什麼過。乃喝云。纔有是非。紛然失心。

上堂。古人有大智慧。隨宜自在。無可不可。故僧問古德。如何是古佛心。答云。墻壁瓦礫是。僧云。墻壁瓦礫豈不是無情。德云。是。僧云。無情還解說法否。德云。常說。熾然說。無間歇。其僧於言下大悟。證無情說法。　師云。古佛身心如飲醍醐。渴心永寂。奇特甚奇特。安樂則不妨安樂。若是德山．臨濟烜赫兒孫。他亦不喫這般茶飯。何也。不是他所食之物。且道德山．臨濟兒孫所食何物。良久。乃噓噓。佛法門中。可謂刁刀莫辨。魚魯難分。下座。

上堂。今朝六月二十五。莫問超佛及越祖。但祇粥飯飽便休。日月朝昏自回互。驀拈拄杖云。回互不回互。佛殿走出三門。僧堂趒過廚庫。拄杖子穿却諸人鼻孔。迴而更相涉。乃擲下。良久。云。不爾依位住。喝一喝。下座。

上堂。一葉落。天下秋。廬山山北到江州。驀拈拄杖擲下云。若知撲落非他物。須信縱橫得自由。

解夏日上堂。四月十五結夏。七月十五解夏。世俗諦中有秋有夏。有解有結。佛法門中無是無非。無得無失。莫非妙用。有時結也。九十日內。水泄不通。聖凡路絕。誰敢咳嗽。若咳嗽也。須是你解咳嗽始得。有時解也。十方通徹。去來自在。亦須知有路頭去處始得。且道不解不結又作麼生。良久。喝一喝。下座。

上堂。欲識佛性義。當觀時節因緣。昨日撞鐘送法眼入塔。今朝擊鼓集禪眾陞堂。千般時節。萬種因緣。總不出這箇。大眾。且道這箇是什麼。乃喝云。異生見解。我執不同。又爭怪得老僧。

上堂。今朝八月中秋。正是月圓當戶。所謂盲者不見。非日月之咎。故經云。是法平等。無有高下。迷者自迷。悟者自悟。大眾當知。不得莽鹵。

上堂。一切眾生總一般妙明。日用更無偏。等閑却被邪師指。剛道西來別有禪。驀拈拄杖云。且道是西來。是妙明心地。復擲下云。試斷看。喝一喝。下座。

上堂云。今朝九月一。夜來霜氣寒。當知門外路。一一透長安。喝一喝。下座。

上堂。諸州丐士經年去。次第歸來復納疏。打鼓普請共證明。今朝九月二十五。大眾證明則不無。須知鉢盂飯。粒粒皆辛苦。鉢裏飯滋味大眾總知。歸宗道今朝九月二十五又且如何。良久。乃呼侍者。參退。請諸郡化主喫茶。喝一喝。下座。

上堂。今朝十月一。天下煖爐開。衲僧頂門眼。依舊蒙塵埃。歲月既已往。死生還到來。床添新藁薦。一任雪成堆。遂拈袈裟角云。大眾。人人有分。須是頂門眼開始得。喝一喝。下座。

上堂。古人所謂終日忙忙。那事無妨。　師云。不妨簡要。只如開單展鉢。拈匙把筯。揚眉瞬目。有什麼妨處。行住坐臥。動靜去來。又有何異。驀拈拄杖敲香卓云。妨箇什麼。復擲下云。不可喚作忙也。敢問大眾。那事作麼生。良久。喝一喝。下座。

上堂。是日已過。命亦隨減。如少水魚。斯有何樂。唯二乘禪定寂滅為樂。是為真樂。學般若菩薩。法喜禪悅為樂。是為真樂。三世諸佛。慈悲喜捨四無量心為樂。是為真樂。石霜普會云休去．歇去．冷湫湫地去。是謂二乘寂滅之樂。雲門云一切智通無障礙。拈起扇子云釋迦老子來也。是謂法喜禪悅之樂。德山棒。臨濟喝。是三世諸佛慈悲喜捨之樂。除此三種樂。不為樂也。且道歸宗一眾。在三種內。三種外。良久。云。今日莊主設饡飯。俵䞋錢。參退。僧堂內普請喫茶去。喝一喝。下座。

上堂。萬法是心光。諸緣唯性曉。本無迷悟人。只要今日了。好大眾。修山主見處與大眾見處。日用無差。大眾見處與歸宗長老見處。日用無差。歸宗見處與雲峰山主。日用無差。雲峰見處與深首座。日用無差。乃喝云。莫分彼我。彼我無差。心光共曉。日用堪誇。驀拈拄杖云。阿誰不見。阿誰不曉。擊香卓云。阿誰不聞。復擲下云。是什麼。喝一喝。下座。

上堂。舉。龐居士云。十方同聚會。箇箇學無為。此是選佛場。心空及第歸。大眾總是選佛之人。既到歸宗門下。須是一箇箇心空及第歸。不可作長行粥飯僧。彼此出家離世俗。誰言祖獨有南能。

上堂。今朝臘月初五。有事為君直舉。靈湯禪師到來。救濟大開府庫。差珍異寶不慳。所好臨時揀取。雖然一一歸宗。不妨却分賓主。乃喝云。且道是賓是主。復喝云。賓主歷然。久參到此。也須莽鹵。

上堂。獨樹不成林。人人總知有。梵剎一纔興。大家出隻手。驀拈拄杖云。家家門前火把子。復擲下云。各自看取。喝一喝。下座。

上堂。今朝臘月二十五。雲門一曲為重舉。驢脚佛手總現前。明眼衲僧多莽鹵。喝一喝。下座。

上堂。滿目文殊．普賢境界。直下分明。道無不在。驀拈拄杖擲下云。拋來擲去有什麼過。喝一喝。下座。

上堂。二月仲春漸暄。時來萬化可憐。到處桃紅柳綠。石頭也生暖煙。驀拈拄杖擲下云。有意氣時添意氣。不風流處也風流。喝一喝。下座。

上堂。靈光獨耀。迥脫根塵。體露真常。不拘文字。此是百丈大智禪師舉揚。大眾作麼生。良久。云。在家疑是客。別國却為親。喝一喝。下座。

上堂。南閻浮提眾生以音聲為佛事。所謂此方真教體。清淨在音聞。是以三乘十二分教。五千四十八卷。一一從音聲演出。乃至諸代祖師．天下老和尚種種禪道。莫不皆從音聲演出。庭前栢樹．北斗藏身．德山呵佛罵祖．臨濟喝。豈不從音聲演出。何況世間所有一切事法不從音聲成就者。然後音聲無盡。演說無盡。見聞無盡。利樂無盡。苟入此法門。得旋陀羅三昧自在海。良久。唱云。十方羅漢。喝一喝。下座。

上堂。今朝三月初五。正是清明景序。豈獨游人往來。更兼蜂狂蝶舞。須信自在神通。彼此性真。妙具萬物。總非斷滅。衲僧別求禪悟。棄本逐末。喝一喝。云。驢年。下座。

上堂。今朝三月初十。劄。久雨不晴。船子下揚州。東海鯉魚打一棒。洞庭湖裏浪滔天。須知大道本無偏。喝一喝。下座。

上堂。今朝三月十五。又是月圓當戶。祖意教意同別。但看鷄寒上樹。驀拈拄杖云。春無三日晴。夏無十日雨。復擲下云。處處綠楊堪繫馬。家家門底透長安。喝一喝。下座。

上堂。如來世尊云。菩薩覺成就故。不與法縛。不求法脫。不敬持戒。不憎毀禁。不重久習。不輕初學。何以故。一切究竟覺。彼此成佛故如是。則僧也如是。俗也如是。凡也如是。聖也如是。賢也如是。愚也如是。驀拈拄杖云。拄杖子亦如是。擲下云。如是。如是。

上堂。舉。西天昔有七女遊屍陀林。見一死屍。妹問姊曰。屍在這裏。人在什麼處。姊曰。妹妹。妹應喏。姊曰。在什麼處。於是空中散花。女曰。空中散花者誰。應曰。我是帝釋。見聖者善說般若。感我天宮。特來散花。聖者欲何所須。我當供給。女曰。別無所須。只要箇無根樹子。帝釋曰。我天宮無種不有。若要無根樹子即無。女曰。帝釋。帝釋應喏。女曰。這箇是什麼。帝釋遂隱去。大眾。且道帝釋是會了隱去。不會了隱去。又道善說般若。感我天宮。又道無無根樹子。大眾。且作麼生明得。不辜負聖女。若也不會。不得辜負帝釋。歸宗亦有箇無位真人。憨憨癡癡。跛跛挈挈。且恁麼過時。喝一喝。下座。

王主簿到上堂。僧問。雲門大師欲一棒打殺釋迦老子。和尚又欲糞掃堆頭窨殺雲門。未審和尚罪過還許學人點撿也無。　師云。且莫造次。　學云。和尚坐斷廬山。為什麼不識某甲這話。　師云。三十棒。　學云。關。　師云。點。　學云。劄。　師云。念汝做街坊。復云。憶在報寧時。彼彼各年少。而今住山來。各各已衰老。休話人間短與長。相逢把手呵呵笑。呵呵笑。逍遙自合無為道。驀拈拄杖敲香臺云。不可不自在。復擲下云。不可不逍遙。喝一喝。下座。

上堂。僧問。馬祖下尊宿。一箇箇屙轆轆地。唯有歸宗老較些子。黃龍下兒孫。一箇箇硬剝剝地。祇有真淨老師較些子。學人恁麼道。還扶得也無。　師云。打疊面前搕[打-丁+(天/韭)]却。　進云。若不同床睡。焉知被底穿。師不對。　進云。這箇為上上根。忽遇中下之流。如何指接。師亦不對。　進云。非但和尚一場懡㦬。學人亦乃一場敗闕。　師云。三十年後悟去在。復云。一切禪與道。觸目無非妙。貴賤但臨時。不要生機巧。驀拈拄杖云。三世諸佛說不到。諸代祖師傳不及。遂擲下云。是什麼。喝一喝。下座。

住寶峰禪院語錄

師開堂日。接得左司手中疏。乃示眾云。左司傳授。炟赫現前。泐潭把呈。分明薦取。薦與不薦。却付與表白。　表白擬接。復收迴云。不見到。權柄在手。縱奪臨時。非但泐潭如是。左司眾官神通變化。各各具足。却度與表白宣罷。於是就座。　問話畢。師乃云。適來白槌云。法筵龍象眾。當觀第一義。且道何名第一義。如何所觀。大眾當知。欲得分明現前。可以直截自觀。若能自觀。名為正觀。若他觀者。名為邪觀。而今莫有能自觀者麼。既能自觀。即能他觀。且道即今左司眾官．僧俗大眾。一一是箇什麼。噫。觀音妙智力。能救世間苦。可謂一一圓妙。一一本靈。一一神通變化。總不欠少。了無生死可相關。若不能自觀者。為迷真覺性。還却受輪迴。然洪州乃江西大都督府。古今已來。人傑地靈。佛事興盛。昔有馬祖。以禪道化人。亮座主乃教法救世。亮一日來參馬祖。祖曰。見說座主大講得經論。是否。亮云。不敢。祖云。將什麼講。亮云。將心講。祖曰。心如工伎兒。意如和伎者。又爭講得經。亮乃抗聲云。心既講不得。虗空莫講得麼。祖曰。却是虗空講得。亮不肯。便出去。祖召云。座主。亮迴首。豁然大悟。　師云。而今聞却是虗空講得多。便向虗空裏釘橛。殊不識馬大師神通光明。解黏去縛。　又龐居士問馬祖云。不與萬法為侶者是什麼人。祖曰。待汝一口吸盡西江水即向汝道。　師云。禪門多作奇特商量。玄妙解會。又不見馬大師威光自在。裁長補短。　又大梅初參馬祖。問。如何是佛。祖曰。即心是佛。　師云。如今往往向即心裏喪身失命。須還他馬大師觀機設法。應病與藥。一切臨時。無可不可。其大梅蒙馬師開示。豁悟本心。一得永得。更不他觀。直入深山庵居巖穴。後因有僧遊山見之。問曰。庵主住此山多少時。梅曰。只見四山青又黃。僧又問。出山路向甚麼處去。梅曰。隨流去。祖聞之。令一僧去問云。和尚見馬師得箇什麼便住此山。梅曰。馬師向我道即心是佛。我便向這裏住。僧云。馬師近日佛法又別。梅云。作麼生別。僧云。又道非心非佛。　師云。且道馬大師還有為人底意也無。　梅云。這老漢。惑亂人未有了日在。任汝非心非佛。我祇即心是佛。　師云。知恩方解報恩。　僧迴。舉似祖。祖召大眾云。梅子熟也。龐居士遂去問梅曰。久嚮梅子熟。還許學人摘喫也無。梅云。你向什麼處下口。士云。百雜碎。梅云。還我核子來。　師云。且道此二人相見。還有優劣也無。　梅臨遷化時。聞鼯鼠聲。乃曰。即此物。非他物。汝等善護持之。吾今逝矣。　師云。大眾。既非他物。是什麼物。復云。近有無盡居士曰。大都此物非他物。豈有南宗與北宗。如今衲子多是爭南宗．北宗．雲門．臨濟。却被箇俗漢子點破。雲門．臨濟兒孫不勝懡㦬。久立諸官。伏惟珍重。

入院上堂。馬祖傳心。石門泐潭。乾師總師。前三後三。老僧到來。如何指南。遂拈拄杖云。你有拄杖子。我與你拄杖子。你無拄杖子。我奪却你拄杖子。良久。云。我雖與你同條生。不與你同條死。乃擲下拄杖。喝一喝。下座。

因雙林下生長老來。上堂云。寶山不易到。既到莫空迴。莫有不空迴者麼。遂擲下拄杖云。是什麼。良久。云。不見雙林釋迦老。又聞彌勒下生來。喝一喝。下座。

上堂。今朝正月二十五。孟春猶寒人共舉。分明佛法不二門。甜者自甜苦者苦。喝一喝。下座。

開馬祖塔日上堂。放過一著。落在第二。有利無利。不離行市。家家門外綠柳垂。不獨春風折桃李。馬祖堂開二月初二。觸目遇緣。法門大啟。不如歸去來。良久。云。向什麼處去。馬祖堂中燒香罷。僧堂裏喫茶。

施主看藏經請上堂。云。毗盧藏中有大經卷。舍真空而體寂。鏡妙色以圓明。驀拈拄杖云。三世諸佛．一大藏教盡在裏許。阿誰不見。阿誰不聞。聞見分明。是箇什麼。喝一喝。下座。

出外歸上堂。歸來閏二月。閴寂寶山中。城隍耳目盡。塵勞萬事空。春水綠。野花紅。須信禪家道莫窮。信手拈來一枝草。臨機生殺任西東。

上堂。舉。僧問馬祖。如何是佛。祖曰。即心是佛。　師云。馬大師也是看孔著楔。然現前一眾。雖不受馬駒所踏。是不可忘古人大慈悲故。誰教從來今日清明。良久。云。與大眾同到塔上燒香。

上堂。今朝二月二十五。野草閒花相共舉。信手拈來一一玄。癡人莫認庭前樹。眾中莫有不受惡水潑者麼。遂拈拄杖擲下云。祇這拄杖子亦不辜負大眾。喝一喝。下座。

上堂。時光迅速。那事如何。雖然如是。我不敢輕於汝等。汝等皆當作佛。故先覺云。一切障礙即究竟覺。驀拈拄杖云。不是究竟覺。遂擲下拄杖云。拋來擲去。有何障礙。喝一喝。下座。

上堂。今朝三月初十。知事．首座．大眾尊候萬福。良久。云。山前大小麥穗也未。直歲照顧牛馬。莫教踐踏秧苗。典座厨中調和眾口。監院庫下坐籌帷幄。決勝千里。諸寮舍各各照顧火燭。勝上座設饡飯供養馬祖大寂禪師。大眾總飽。老僧亦飽。驀拈拄杖云。拄杖子亦飽。山河大地亦飽。遂卓云。參退。堂中喫茶。

上堂。擲下拄杖云。撲落非他物。且道是什麼物。縱橫不是塵。既不是塵。是箇什麼。山河及大地。全露法王身。山河大地諸人總見。那箇是法王身。良久。云。只為分明極。都緣日用親。

上堂。一夏九十日。看看將欲畢。為報求佛人。今朝七月一。教中道。佛身無為。不墮諸數。且道如何是無為佛身。於此薦得。不逐四時之所遷。萬物之所變。若也不薦。人漸老。又經秋。等閑白却少年頭。喝一喝。下座。　上堂。今朝八月初五。禪家安閒國土。甜則甘草元甜。苦則黃檗元苦。若也得意忘言。自然超今越古。

上堂。古人道。毫釐有差。天地懸隔。且道毫釐不差又如何。良久。云。僧堂裏喫茶。

上堂。今朝八月十五。又是月圓當戶。月不照人。人不問月。彼此不相干。趙官家國土。不如歸去來。田中晚稻。近日好雨。喝一喝。下座。

化主迴上堂。演上人今日作齋供養羅漢。為供養過去耶。見在耶。未來耶。若供養過去已過去。未來未至。見在無住。三世既不有。一心何所依。乃召云。演上座。正好供養。過去亦如是。見在亦如是。未來亦如是。彼亦如是。此亦如是。一切諸法亦如是。復召云。演上座。正好供養。供養亦如是。如是。如是。

上堂。道德經曰。大巧若拙。大辯若訥。　師云。達人到此。身心一如。身外無餘。十方世界。只在目前。

上堂。一年十二月。倐忽又臨頭。人漸老。水長流。世有何人便肯休。休。休。不如歸去來。自有無繩水牯牛。喝一喝。下座。

上堂。方上人今日為施主供養羅漢。且道羅漢來也無。若來。在什麼處。若不來。又供養他作什麼。乃顧謂大眾云。要識真羅漢麼。元來總在這裏。復召云。方上座。還見麼。正好供養。來無所從。去無所至。一一不生。一一不滅。性真妙明。常住世間。清淨本然。周徧法界。若也如是。萬兩黃金亦消得。若不如是。滴水難消。老僧隨例飡䭔子。也得三文買草鞋。

聖節上堂。率土之土皆屬王土。率土之民莫非王民。今朝臘月八日。當釋迦如來成道之辰。是今上皇帝降誕之日。所謂前聖後聖。聖德共明。人王法王。王道同久。應千年之慶運。統萬國之歡心。伏惟皇帝陛下萬歲。萬萬歲。復召眾云。大殿上念佛祝延聖壽。下座。

上堂。舉。佛在之日。有一女人禮佛。乃於座前入定。佛遂敕文殊出之。文殊入百千金剛三昧。出女子定了不可得。時有網明亦入三昧。唯彈指三下。女子從定便起。　師云。且道文殊與網明見處還有優劣也無。若道無。文殊何故出女子定不得。只如今日擊動法鼓。大眾齊到座前。與網明出女子定為是同是別。不見古人道。欲識佛性義。當觀時節因緣。大眾總是祖師門下參玄上士。試觀看。若見得。出家事畢。解脫安樂。世俗塵勞。不用閒觀。喝一喝。下座。

上堂。數日出入。或風或雨。或陰或晴。或聚或散。或鄉或村。或縣或邑。及至歸來。三門依舊向南開。復云。大眾歸堂喫茶。

上堂。出家沙門。清淨佛子。莫於袈裟下失却人身。所以古人道。了即業障本來空。未了還須償夙債。且道袈裟下了箇什麼便業障本來空。未了箇什麼還須償夙債。出家門中也須子細。不得莽鹵。一等行脚。離鄉別井。出一叢林。入一叢林。訪尋善知識。決擇生死。直須子細。假饒了得。我更問你。只如僧問雲門。二祖是了未了。雲門云。確。眾中作麼生商量。時中如何受用。大眾要會麼。良久。云。昨日化主歸山。一年在外化導不易。有利無利。不離行市。喝一喝。下座。

上堂。西瞿耶尼。北鬱單越。家家門前長安道。到處通徹。驀拈拄杖云。拄杖頭上千差萬別。乃擲下拄杖。喝一喝。下座。

古尊宿語錄卷之四十三

古尊宿語錄卷之四十五

寶峰雲庵真淨禪師偈頌下中

嗣法門人　福深　錄

僧請問。三聖問雪峰云。透網金鱗以何為食。峰云。待你透出網來即向你道。聖云。一千五百人善知識。話頭也不識。師以頌示之

潦倒漁翁坐釣臺。金鱗赫赫鼓波來。海門空闊纔施網。霹靂一聲天地開。

雪峰云。老僧住持事大

放去收來得自由。不堪優處亦堪優。可憐滯句承言者。爭是爭非空白頭。

僧請問。丹霞騎聖僧。意旨如何

千變萬化。七顛八倒。騎却聖僧。踏倒水潦。釋迦起身。比丘悟道。若會此意。寒來著襖。

僧請問雪峰鼈鼻虵因緣

打鼓弄琵琶。相逢一會家。雲門能合調。長慶解隨邪。古曲非音律。南山鼈鼻虵。何人知妙訣。的子是玄沙。

僧問南臺圓和尚大隨龜話。圓以手翻覆示之。其僧不肯。乃質於師。師以頌釋之

少室之妙訣。觀根而密付。大隨曾泄機。南臺亦失悞。翻手與覆手。脫履著龜處。明明言外傳。信何有今古。擲金鐘。輥鐵鼓。水東流。日西去。

僧請問馬大師日面佛．月面佛

日面月面。胡來漢現。一點靈光。萬化千變。

僧請益。僧問雲門。如何是正法眼。門云。普

但無一切心。自然合大道。應用在臨時。莫分妙不妙。

僧請問雲門。如何是諸佛出身處。門云。東山水上行

目前有路。誰解通方。東山水上。求者茫茫。

諸佛出身處。東山水上行。目前一彈指。徧現煞分明。

日面月面過。佛手驢脚呈。皆承此箇力。言外度迷情。

僧曰。眾中多以無事商量。師復成頌

多將無事會。無事困人心。有無俱勿念。自可剖靈音。落落雖殊應。寥寥不在尋。宜哉萬化首。都祇屬于今。

僧請問。僧問首山。如何是佛法的的大意。山云。楚王城畔。汝水東流

楚王城畔水東流。樹倒藤枯笑不休。好是自從投子去。更無人解道油油。

僧舉趙州庭前栢樹子話。或云有此語。或云無此語。師以頌決之

庭前栢樹子。趙州無此語。若是本色人。直下未相許。庭前栢樹子。趙州有此語。為報同道流。覿面如何舉。

僧舉雲門北斗裏藏身

東涌西沒。北斗藏身。法王法令。德非有隣。

趙州勘破婆子

似狂不狂趙州老。或凡或聖人難曉。是非長短任君裁。老婆被伊勘破了。

婆子云。好箇阿師。又與麼去

臨岐有水復有火。遇賤即貴全可可。臺山一路去無差。幾箇行人脫羈鎻。

庭前栢樹子二首

庭前栢樹子。我道不如松。枯枝折落地。打著去年椶。

造化無私不思力。一一青青歲寒色。長短大小在目前。可笑時人會不得。

頌黃龍和尚垂示佛手驢脚生緣

我手何似佛手。翻覆誰辨好醜。若非師子之兒。野干謾為開口。

我脚何似驢脚。隱顯千差萬錯。欲開金剛眼睛。看取目前善惡。

人人盡有生緣處。認著依前還失路。長空雲破日華開。東西南北從君去。

鳥窠和尚吹布毛

鳥窠吹布毛。紅日午方高。趙王因好劒。滿國人帶刀。

僧問雲門。如何是啐啄之機。門云。響

有問啐啄機。雲門答云響。昨日雷轟天。夜來山水長。

寶壽開堂。三聖推出僧

探騎飛來棒下寧。瞎人翻滿鎮州城。太平本是將軍致。不許將軍見太平。

石火光中電影分。怒雷隨震動乾坤。耳聾眼瞎人無數。誰是知恩解報恩。

僧問風穴。如何是佛。穴云。杖林山下竹筋鞭

杖林山下竹筋鞭。水在深溪月在天。良馬不知何處去。阿難依舊世尊前。

靈雲見桃花悟道

奇哉一見桃花後。萬別千差更不疑。獨有玄沙言未徹。子孫幾箇是男兒。

昔日靈雲見悟時。香苞紅萼一枝枝。如今到處還開也。陌上相逢說向誰。

僧問趙州。狗子還有佛性也無。州云。無。僧云。上至諸佛。下至螻蟻。皆有佛性。狗子為什麼無。州云。有業識在

言有業識在。誰云意不深。海枯終見底。人死不知心。

僧問雲門。如何是吹毛劒。門云。骼

誰謂吹毛利。雲門骼可知。一朝權在手。看取令行時。

僧問龍牙。古人得箇什麼道理便休去歇去。牙云。如賊入空室

買帽相頭。量才補職。明眼衲僧。面前不識。

僧問長沙。了即業障本來空。未了還須償夙債。祇如二祖是了不了。沙云。空

臨機無巧妙。得意不勞功。其如人不會。聞空便謂空。

僧問趙州。一物不將來時如何。州云。放下著

移高就下縱威權。解脫門開信可憐。不得空王真妙訣。動隨聲色被勾牽。

僧問雲門。如何是超佛越祖之談。門云。餬餅

超佛越祖之談。覿面相呈誰領。不知箭過新羅。動地閑爭餬餅。

雲門關棙子

雲門關棙子。消息少人知。有時一撥動。大地眼眵眵。

雲門抽顧

雲門抽顧。自有來由。一點不到。休休休休。

臨濟三度問黃檗佛法大意。三度被打

資糧更不著些些。岐路年深恐轉賒。直下痛施三頓棒。夜來依舊宿蘆花。

臨濟到大愚處悟

便言黃檗無多法。大丈夫兒豈自乖。脇下兩拳明有信。不從黃檗付將來。

僧問首山。如何是佛法大意。山云。新婦騎驢阿家牽

張顛不似首山顛。不動毫芒百怪全。猶得黃龍再拈出。四方明眼若為傳。

新婦騎驢阿家牽。低頭拈得一文錢。十字街頭拍手笑。東村王老屋頭穿。

雲門云。火裏蝍蟟吞大虫

秦時[車*度]轢鑽頭通。大施門開妙莫窮。火裏蝍蟟依舊活。拈來誰解恣英雄。

火裏蝍蟟吞大虫。去年不似今年窮。直得黃茅瘴氣發。雪壓桃花處處紅。

臨濟鋤茶園次。見黃檗來。遂拄鋤頭而立。檗云。者漢困那。濟云。鋤也未鋤。困箇什麼。檗以拄杖便打。濟接住一送。檗便倒。叫云。維那相救。維那近前扶云。爭容得這風顛漢與麼無禮。檗以拄杖却打維那。濟乃連鋤地數下。云。諸方火葬。這裏一時活埋

奪旗掣鼓著精神。父子雖親法不親。為報四方禪者道。等閒莫作守株人。

百丈再參馬祖

客情步步隨人轉。有大威光不能現。突然一喝雙耳聾。那吒眼開黃檗面。

興化打克賓維那

丈夫當斷不解斷。興化為人徹底漢。已後從教眼自開。棒了罰錢趂出院。

雲門臘月二十五

臘月二十五。一曲超今古。鎮州大蘿蔔。生長在深土。

僧問雲門。不起一念。還有過也無。門云。須彌山

不起一念。海裏須彌。把來便用。休別針錐。

百丈野狐

不落藏鋒不昧分。要伊從此脫狐身。相逢盡道休官去。林下何曾見一人。

寄百丈玿首座

百丈雄峰倚碧虗。其間今古道非孤。不知一句墮狐事。借問當時有也無。

有無聞說笑咍咍。不是知音不問來。莫把祖機容易泄。待伊狐眼自醒開。

潛能展事密投機。落草之談信有之。言下罕逢師子子。成群作隊野狐兒。

和酬運使蔣公頌古八絕句

仰山

溈仰法幢摧已久。從頭提起又重新。誰知斷臂傳來事。光顯須憑大智人。

父子有時揚密意。神通變化不相知。喚回業識茫茫者。笑倒溈山老古錐。

疎山

呵呵大笑意難論。樹倒藤枯問有因。縱向明招言下悟。眼開只是舊時人。

因茲自抱無弦琴。歸隱疎山煙翠深。有箇荊溪蔣居士。曾聞得得訪知音。

末山

末山不露凌雲頂。今古岧嶤在目前。又道本無男女相。非君莫辨火中蓮。

非色非心非行業。成男成女解隨緣。而今僧俗并群有。一一昭然總不偏。

洞山

掩耳重開眼界寬(金部到洞山留偈云。眼處聞時方得知。誤作耳字。故云爾)。廓然無法不同觀。山林瓦石縱橫說。若到常情取信難。

按部不妨閒訪道。新豐一宿話皮膚。水聲山色紅塵外。軒蓋重來得也無。

寄雲居長老五頌

絕頂雲居北斗齊。雲門知見便高提。莫將透脫常情解。須是當機離水泥。

絕頂雲居北斗齊。藏身北斗最難提。叢林總作平常解。無限高僧沒在泥。

絕頂雲居北斗齊。出羣消息要人提。其中未善宗乘者。奇特商量滿眼泥。

絕頂雲居北斗齊。參差光裏閙中提。擎頭戴角誇能解。一一重教上細泥。

絕頂雲居北斗齊。橫三竪四目前提。空中鶻眼殊無礙。還笑獰虵不離泥。

雪朝上堂。舉龐居士辭藥山因緣。復頌其意示諸禪者

龐翁境界。滴水滴凍。藥山闍黎。兩目定動。機不發時。一場困夢。本自天真。阿誰解用。

師室中問僧云。了也未。僧云。未了。師云。你喫粥了也未。僧云。了。師云。又道未了。復云。門外什麼聲。僧云。雨聲。師云。又道未了。復云。面前是什麼。僧云。屏風。師云。又道未了。復云。還會麼。僧云。不會。乃云。聽取一頌

隨緣事事了。日用何欠少。一切但尋常。自然不顛倒。

見僧來。以火筯敲火爐。僧云。不會。師乃頌曰

火筯敲火爐。日用更無餘。開單并展鉢。何處有親疎。

僧又問。達磨西來。單傳心印又如何。復乃成頌

火筯敲火爐。直指更無餘。開單并展鉢。一一晃心珠。

師室中問僧。如何是無文字一句。僧無語。僧却問。如何是無文字一句。師云。廬陵米作麼價。又云。面前是屏風

一一超然一一玄。莫將情計自留連。從來大道無文字。不要安排喚作禪。

僧云。洞山禪難參。師乃有頌

洞山禪也不為難。與君時復且閑閑。楖[木*栗]迸開天地眼。一重山後一重山。

示眾二頌

了無一法。祇在臨時。把來便用。莫更遲疑。

於法應自由。更莫向餘求。殺活劒在手。到處得風流。

法界三觀六頌

色空無礙。如意自在。萬象森羅。影現中外。出沒去來。此土他界。心印廓然。融通廣大。

理事無礙。如意自在。倒把須彌。卓向纖芥。清淨法身。圓滿土塊。一點鏡燈。十方海會。

事事無礙。如意自在。不動道場。十方世界。東涌西沒。千差萬怪。火裏蝍蟟吞却螃蠏。

事事無礙。如意自在。手把豬頭。口誦淨戒。趂出婬坊。未還酒債。十字街頭。解開布袋。

事事無礙。如意自在。拈起一毛。重重法界。一念遍入。無邊剎海。只在目前。或顯或晦。

事事不知。空色誰會。理事既休。鐵船下海。石火電光。咄哉不快。橫按鏌鎁。魔軍膽碎。

讀金剛經。是法平等。無有高下。佛意非傅大士頌指南。則異說者多矣。故水陸同真際。飛行體一如。則佛佛道同。信斯也。因成一頌。用示諸禪者

平等群生類。迷為七趣因。悠悠終莫覺。擾擾但隨塵。賴我從凡質。何緣獲法身。神通雖未具。作佛亦天真。

短歌寄端上人

鷲峰深。黃檗苦。一來知味便回去。去去不回顧。大地何曾有寸土。廓然胸臆寰宇寬。東涌西沒胡為難。早言云往逍遙山。又聞已在袁城間。因思孤坐雪寒夜。松風瑟瑟添蕭洒。端師端師聽我言。玉鑰在手須牢把。

寄人

一二三四五。清平打鼓道吾舞。脚踏金船海月高。無根樹下蹲龍虎。優鉢羅花火裏開。軒轅寶鑑埋糞土。為報潁川善女人。信受摩耶千佛母。

送和禪者南雄作丐

見不見。逢不逢。千里萬里圓光中。左顧右眄華藏海。輕提重按開盲聾。此箇妙。窮不窮。是處園林落花紅。乾坤造化有時節。莫比仁者無間風。忽釋迦。慢彌勒。彼既丈夫我亦爾。都來祇在一毛頭。也解分身千百億。臨機一一不思量。好笑時人識不識。

送清禪者石城丐(清乃善畵)

菩提數珠一百八。楖[木*栗]拄杖六七尺。象王蹴踏潤無邊。達磨唯留履一隻。至今天下重黃金。笑殺寒山與拾得。觀音慈。布袋憨。維摩問疾文殊堪。千奇萬怪狀無盡。皎然此理誰相諳。石城人物多賢善。仁者一到皆和南。有人問著新豐老。切忌承言落二三。

送生禪者袁州丐

箭穿紅日影。山鬼把住麒麟兒。竇八破布衫。海神捧出珊瑚枝。臨濟三關透不透。雲門一字知不知。閒思昔日同參者。笑倒新豐老古錐。小釋迦。大禪佛。集雲峰下有窠屈。相逢須辨是與非。莫順人情剛負屈。鼈鼻虵。遼天鶻。徧問知音是底物。奇哉高步下層巒。好向前途恣輕忽。

送從禪者廬陵丐(乃閩人石霜受業)

鼓山頭上雲成蓋。石霜霜水清如鏡。新豐洞裏伸脚眠。眼開起來天地迥。拍手呵呵笑不休。堂上老胡俗姓鄭。廬陵米價高復低。兔角拄杖須親携。欲度門門一切境。當知密室爛如泥。

送長上人袁州丐

集雲峰下四藤條。誰復得逍遙。祝融峰頂萬年松。天下名標。新豐五位。拄杖頭挑。橫三豎四。東西南北。偏中來。正中去。遇賤即貴。逢低且高。撞著三家村裏老婆。掣斷裙腰。十字街頭醉翁子。扶起來與伊繫絛。或是或非。胡抄亂抄。休話祖師密意。莫問世俗塵勞。道人活計。舉措堪褒。咄。將此深心奉塵剎。諸子不同袍。海裏須彌日月高。

送雅禪者石城丐

雞不[舀*鳥]無功之食。水長船高。物歸乎有道之心。泥多佛大。德山呵佛罵祖。曾遭巖頭僧堂前領過。臺山路上老婆。有箇趙州不出門勘破。獨有雲門古錐。有口不妨道火。火本無火。承言者紛紛。自我不然也。非言道不通。非事理不果。理事通達人。利生無不可。既然也有。却解臨時建立。又不善逐旋包裏。但可以直用好心。殊不知返遭惡禍。末法眾生。知恩者能有幾箇。雅禪者。為爾老婆葛藤。會麼。

寄南康魏處士寄茶

南康有箇魏處士。生來心淨開蓮華。蓮華妙心空無物。能為佛事如塵沙。眾生佛種不自發。莫不覩相生道芽。觀音勢至自可仰。文殊普賢人共誇。豈惟慈善佛菩薩。不獨忿怒惡那吒。有時人頭及鬼面。有時虎豹諸龍蛇。一一臨時能變化。一一所應曾無差。當知皆承此箇力。不知處士自知耶。此也從來最靈物。當頭一著輸丹霞。誰言僧俗有南北。我道聖凡同一家。　音通不問識不識。逢人便寄趙州茶。助我日用作佛事。啜者唯嫌苦澀加。苦也澀也益何盡。泥也水也興無涯。人間萬事即佛事。正者自正邪者邪。因思昔日洞山老。問佛解道三斤麻。

寄吉州清平跨牛庵

庵內不知庵外事。跨牛誰識樂生緣。或舒驢脚步荒草。又把佛手開人前。頭頭應現頭頭別。元與跨者曾不偏。肥苗嫰稼觸途秀。飽亦不餐牛可憐。青煙萬戶太和邑。白雪一曲清平禪。客來欲辨牛毛色。唯見長老庵中眠。世人有牛自可識。毛角分明頭角全。跨行一一乘他力。莫問清平別有玄。

送淨禪者丐南康

逢人便出。有理但伸。一錐一劄。要見通人。三頭兩面。任起情塵。道不屬諍。法何有因。心既無住。道乃通津。南康教化。平等為人。富亦不富。貧元不貧。男之與女。佛也天真。賢之與愚。性也法身。孰為彼我。誰為疎親。一一明妙。一一精神。臨事活潑。應機妙陳。不自覺悟。逐樂因循。從頭指出。無使漂淪。海淨禪者。莫憚苦辛。

送言隆二禪者之南華禮六祖真

曾聞菩提本無樹。又云一花開五葉。是非有眼分不分。可使吾道生暐曄。曹溪分派共入海。寶林人間翠相接。其中塔廟居真身。同往瞻禮不可輟。又聞彼既丈夫我亦爾。不應自當生退怯。又不見古人己靈尚不重。況求諸祖解脫乎。大丈夫。大丈夫。靈光烜赫阿誰無。當機大用脫知解。舉措何曾涉道途。本非文字不屬教。亦非禪道莫昧渠。明明一一離諸相。剛把迷頭[殳*頁]麵糊。二禪者。是不是。若是。不妨南去見老盧。

送十一禪者往諸方緣化

身是光明寶幢。心是神通法藏。多虗不如少實。千語終歸一當。欲知教外別傳。便是西來牓樣。神通利物昭昭。光明到處晃晃。不屬諸方語言。豈關森羅萬象。大機大用天真。或是或非過量。一得永絕攀緣。無法更堪比況。唯此一事真實。其餘總是虗妄。可使法界有情。同悟此心無上。十一禪者化行。雄雄法王大將。

後又添一人之萬載緣化

元是十一人。添子成十二。有利及無利。終不離行市。木塔老婆禪。河陽新婦子。普化解風顛。我今故直指。

上高李居士求頌

李翁李翁。慧性自通。知身幻妄。處世皆空。尊卑貴賤。暫且相逢。共若朝露。總如春紅。倐忽變滅。誰是我儂。唯心即佛。靈妙難窮。長生不死。人性皆同。明明日用。不自信崇。悟無彼此。迷有西東。李翁李翁。夙植善功。一家蒙庇。吉慶常隆。兒孫樂善。齋心融融。正信清淨。諸佛法中。或讚或毀。如盲如聾。一切魔惱。自然銷鎔。道心堅固。有始有終。

送照禪者

䶥䶥齖齖。人謂我惡。是是非非。我謂人莫。不莫不作。不惡不樂。法喜禪悅。去黏解縛。黃龍家風。佛手驢脚。後代兒孫。須自開拓。大啟三關。末後一著。雖涉語言。不在糟粕。皎潔靈源。此彼何若。神通光明。圓滿大覺。切忌思量。應病與藥。

方禪人求師親書偈送

字要親手書。偈不憑人作。彼此有如意。應病即與藥。鬧裏何妨佛手開。擬議之前出驢脚。任是碧眼胡兒。也須路頭迷却。不是特地要辨清濁。活滾滾。明落落。本自天然。何須自縛。還鄉曲調和者稀。干木逢場但戲樂。

送諸郡丐者

諸郡丐者。道無此彼。直截根源。更何擬議。性本一源。用無有二。但盡凡情。別無勝義。觸目遇緣。無非佛事。有利無利。不離行市。干木隨身。逢場作戲。或逆或順。或非或是。一主一賓。一坐一起。照用臨時。縱奪有以。臨濟兒孫。衲僧巴鼻。教化眾生。成就根器。家家觀音。門門勢至。兒女大小。神通活計。通人不疑。法王已矣。

送德禪者丐平江

平江一派東流。穿過千門萬戶。佛法大意分明。自是時人不顧。直到大海方休。浩浩無今無古。滔滔自有靈源。亦似參禪大悟。若也心地洞然。正法眼藏發露。何妨運出家珍。所在觀機救度。明年是日歸來。不爾却依位住。

南臺和福嚴長老結夏

今夏南嶽南臺。晚飯不通水泄。杉松空引寒風。田地莓苔不潔。又道禁足九旬。人人口中一舌。去夏臘人消盡。今後渾鑄成鐵。殊不知有佛有法。豈更解移凹就凸。祇待置箇葛衫。准備來年夏熱。

送葉道人

一葉落。天下秋。夕陽西去水東流。黃河澄清聖人出。三千年事何悠悠。稀復稀。少復少。使我虗生幾迴老。如今共憙居太平。何妨學佛閒訪道。歸去來。歸去來。老盧得不在黃梅。普光心印神通藏。日用分明眼自開。

送琪道者作丐

衲僧門下。縱奪臨時。靈虵在手。猛虎當騎。有鬚便捋。無尾莫追。放去防渴。把住知飢。賓主易見。隱顯難思。禪家大道。法眼慈悲。

送閑上人之黃龍覲老師

閑閑一片祥雲別海山。卷舒出沒自有信。豈同薄霧縈漁灣。閑閑閑情意態西南還。黃龍久約待為雨。我今目送胡高攀。

和黃檗老和尚送李居士

踏斷秤槌。兩截分明。為君直說。黃檗苦口。多嫌三冬。何處無雪。難。難。翻憶龐公與兒女。不婚不娉共頭活。

送吉州曾居士昆季

來從山下來。去從山下去。行也曉便行。住也晚便住。在路同弟兄。到家會兒女。莫嫌言語太尋常。最是為君省要處。省要處。三四五。須彌[跳-兆+孛]跳迦葉舞。

寄福嚴謹上人時在南臺

白雲籠高峰。明月照淺水。誰云與日同。方曰為知己。北嶺壤邊人。南臺石上子。救得老盧頭。失却少林齒。

送一禪者袁州丐

佛子之心。絲毫不掛。無底籃子。驪珠滿瀉。袁州城裏。任人著價。異日歸來。倒騎鐵馬。

送儼禪者吉州丐

佛子之心。大喜大捨。喚龜作鼈。指鹿為馬。偃溪水聲。廬陵米價。一一法門。死虵活把。

送慶禪者崇陽丐

佛子之心。無非利樂。眾生界中。應病與藥。或呈佛手。或出驢脚。我宗赫然。莫錯莫錯。

送泰禪者丐米

佛子之心。能施惠澤。山前穀熟。人間米白。十升一斗。大翁二伯。但盡凡情。錢不露陌。

送際修造

佛子之心。逢場作戲。遇緣即興。常可如意。佛殿三門。觀音勢至。彈指乃成。九峰山寺。

過義井莊猛才上人求頌

古佛家風在。尋常已自知。不勞心力處。忽迸電光時。既作韶陽客。當為師子兒。目前凡與聖。一一莫存伊。

又滿莊主求頌

智者能孤立。開花自有春。不為萬法侶。肯作半途人。快臆乾坤大。威光日月新。尋常拋擲裏。誰識是天真。

寄饒守鄒幾聖

此身穢惡聚。無佗又不得。智者知是幻。飲食聊滋益。中有淨法身。精明妙誰識。君與我無差。一得即永得。

寄葉推官二首

此心難是便忘機。況屬衣冠富貴時。終日素飡甘自得。浮生虗幻許誰知。能將悟意唯書偈。不把吟情更作詩。一種家居超俗類。西天摩詰亦如斯。

近想道彌著。前來所得深。虗通真法性。皎潔淨名心。王事何妨及。塵勞已不侵。妙靈居日用。誰古復誰今。

和宜春張簿見寄

萬類紛然居有為。一一天真本無住。豈是明公獨妙明。我亦從中獲靈悟。情與無情及聖凡。解脫門開同一路。王也臣也自可知。此是如來親付囑。

卿上人禮師乞頌

有僧近從廬山來。輒然問我求禪偈。我既臨時解變通。人頭鬼面超言義。而況佛法無定機。宗門自有通人至。子應久歷叢林師。潦倒所說是也不是。

張道人寂庵

離念性虗明。居此常寂照。萬象圓光中。清淨同一妙。開池養白蓮。門當市井道。我無人事心。人事不相到。

寄塘浦張道人

世俗塵勞今已徹。如淨琉璃含寶月。鍊磨不易到如今。寶月身心莫教別。死生倐忽便到來。幻化身心若春雪。唯有道人明月心。日用廓然長皎潔。

靖安令程節推。一日遊山。以諸堂寮舊名猥冗。各隨事易之。揭為熏修．精進．廓然．證宗．性空．實際．不二．了義．法忍．妙用．和集．雲鶴。老拙乃一一頌之。又作通人偈。共十三首寄呈

熏修

圓滿菩提道。熏修乃得成。理雖頓悟勝。事要漸除輕。鏡藉重磨瑩。金須再煉精。勸令先自利。然後利群生。

精進

六種波羅岸。先乘般若舟。自然無所住。何更有蹤由。勇猛能成佛。疎慵不到頭。蒙君共著力。禪者總精修。

廓然

每來常默坐。却洞廓然襟。廣大乾坤量。包含日月心。龐公雖去世。程老復知音。別聽為霖雨。當期外護深。

證宗

達佛心宗也。寸無差互時。相應存解行。瞻敬見師資。琢玉當成器。磨塼莫問伊。西來諸祖令。一一總如斯。

性空

佛及眾生性。圓明體本同。見聞皆共有。取捨總非空。在事能潛隱。當機解變通。談禪并治俗。一一見全功。

實際

妙湛總持際。光明覺性身。在家疑是客。別國却為親。漸誘終難信。高提復倍嗔。如今法末世。教我若為人。

不二

平等觀諸子。家門不二開。客程無是處。浪迹總歸來。法寶名如意。禪朋號善財。共遊華藏界。寰宇一塵該。

了義

迷頭曾認影。了悟總成非。唯有道心在。更無禪病依。靜中聞水過。閒裏見蜂飛。一一天真事。何人共所歸。

法忍

對境心常寂。靈源本不生。事隨高下應。機逐淺深評。剖判彰神用。觀瞻洞覺明。無非法忍力。更莫外求聲。

妙用

神通并妙用。迎送及攀陪。更不假人教。自然隨事來。幻身同草木。淨性出塵埃。多謝程居士。迷頭總喚迴。

和集

法門元不二。所到便為家。圓頂栴檀樹。方袍萏菡花。六和儀有伴。四攝道無涯。豈獨攜禪者。俱登大寶車。

雲鶴

旦過晚應宿。山堂任去留。孤雲能自在。隻鶴更優游。楖[木*栗]開青眼。袈裟伴白頭。未明西祖意。萍迹謾悠悠。

寄通人

通人何揀擇。一一道無偏。擬欲分優劣。還應落蓋纏。心心同作佛。法法共談禪。但盡常情也。東流水滿川。

禪定軒十偈

攝心名淨戒。禪定號波羅。到岸仍留筏。行慈復度他。悟懷生極樂。見性識彌陀。即此明軒下。菩提薩摩訶。

其二。

雖然迷悟別。平等一禪心。莫向雲門覓。休從臨濟尋。瑕銷成白玉。鑛盡得黃金。無比不思議。靈源最甚深。

其三。

本來同作佛。妄想共留連。此日不為道。何時能去纏。便宜歸寶所。休更認空拳。一一天真性。花開火裏蓮。

其四。

西來元不二。天下所傳差。佛法無多子。門庭有幾家。主賓分兔馬。棒喝辯龍虵。學者宜詳審。如今正可嗟。

其五。

諸祖傳心印。何曾別有禪。宗乘迷有異。佛法悟無偏。寶覺人人大。靈機事事圓。莫求奇特說。荒却自家田。

其六。

小乘不見性。心外別有禪。妄現涅槃樂。迷遭煩惱纏。豈知潭底月。元在屋頭天。更把古人語。將為奇特傳。

其七。

神通遊戲力。一一本無生。菩薩能親證。如來更妙明。聲聞聞未信。緣覺覺猶驚。唯有大乘器。靈源發便清。

其八。

佛性天真事。誰言別有師。男兒彈指處。女子出禪時。不費纖毫力。何曾動所思。眾生總平等。日用自多疑。

其九。

學道先須明有悟。法王法印印無偏。拈來事事皆過量。把出心心總離緣。由是眾生顛倒解。不觀諸祖上來傳。蓮花世界同遊戲。主伴交參影像前。

其十。

龍象朝昏禪悅處。幽深難勝此軒窻。心為遊戲神通藏。身是光明智照幢。徇物高低雖有二。歸源本末且無雙。但能知見同真正。外道天魔稽首降。

大義寮

大義無文字。誰云達磨傳。此心元淨妙。是法本明圓。有據人人佛。無生念念禪。開單兼展鉢。一一火中蓮。

其二。

大義即為寮。包容起一朝。聖凡同寂滅。主伴共逍遙。少語工夫大。多聞慧解饒。禪餘遊覺苑。朋友好相邀。

照軒

本性本明妙。如何却妄緣。常光常寂照。淨智淨空圓。舉眾皆平等。臨機總見前。唯除不信者。教外豈虗傳。

其二。

西來教外傳。開悟却憑言。心是神通藏。身為智照軒。法空平等座。善巧總持門。大義靈無盡。禪家各有源。

法會寮蘭軒

晚應清涼候。花苞吐國香。謝庭家世短。孔子教風長。有德更誰竝。無人亦自芳。蘭軒禪者眾。佛性戒氷霜。

其二。

無人亦自秀。況植梵王家。僧眾共白業。禪庭開素花。對談為法會。長養壅溪沙。正似修行者。常將戒定加。

春秋皆有蘭復作偈以原之

鶴白兼烏黑。心為造化元。二儀雖有象。一氣本無言。萬物遂其性。四時歸所存。秋花與春豔。香每滿蘭軒。

寄荊南高司戶五偈

若把心無却。教誰辨主賓。不知妄想性。便是聰明人。祇要自覺了。頓忘能所親。但觀佛與祖。一一洞天真。

其二。

知見無生力。禪門已了心。不從達磨得。豈向釋迦尋。莫被無言溺。須妨有語沈。現成常現在。唯悟始知深。

其三。

小乘修小法。妄現寂寥禪。務靜欣無念。嫌喧怖有緣。不知佛世界。即是己心田。起坐明如日。眾生共皎然。

其四。

學道多沙數。阿誰能自尋。二人禪悅性。千里月明心。瑩徹同僧俗。靈通共古今。莫將閒藝解。可惜枉埋沉。

其五。

男兒丈夫志。開鑿自家田。莫逐雲門語。休依臨濟禪。人人元具足。法法本周圓。但作主中主。門門日月天。

和開福長老送強禪者七偈

逆行順行皆青春。或是或非不動神。往往總隨聲色轉。廻頭又昧本來人。

一氣纔和萬物春。不勞功力豈勞神。非言非句非文字。快活當機有主人。

多執平常夢裏春。依他妄計自傷神。更傳臨濟雲門語。奇特商量愁殺人。

雲門臨濟百花春。一一靈機總有神。到底不關言語事。錯傳錯解誤他人。

直截根源教外春。阿誰不聖不通神。雖然向道離蚖舍。又作無心常醉人。

言句清新便謂春。平常為實用安神。希望成道不求悟。更把糟糠教授人。

悟來無物不為春。荊棘林中解養神。常與不常虗對實。臨機提出總由人。

寄浮山巖中渙達二上人

若是金毛那守窟。奮迅東西警群物。有時踞地吼一聲。突然驚起遼天鶻。

所食不食雕之殘。戲來還是弄活物。翻嗟疥狗一何癡。到處荒園咬枯骨。

送宣上人

落落空門子。心空法亦空。肩橫楖[木*栗]杖。南北與西東。

寄玿首座時在大愚

高安灘上古禪關。吾祖曾開徹困顏。經幾百年真迹在。長應留待子孫還。

和答筠守錢郎中圓相頌送住洞山

未有難名。既形可措。圓滿現前。羣迷得路。

送榮上人往黃檗禮積翠庵老和尚

了然逆順皆方便。往往宗師昧者多。君欲決明心地印。鷲峰問取老禪和。

到日應須次第攀。入方境界妙堪觀。重重無盡重重異。一一憑君仔細看。

和真首座施茶

從苗辨地知音少。獨有吾師鑒最靈。烹出異常還普施。幾人於味得全醒。

留真首座

名山靈迹遍優游。賞勝心應近已休。好住新豐古洞裏。共揚佛事老春秋。

因事

祖師心印鐵牛機。直要當鋒決是非。掣電未收轟霹靂。相逢誰是丈夫兒。

南臺石頭真堂

南臺石上[木*彭][木*彭]子。今古何人道可齊。昔日住庵真斧在。夜來明月落前溪。

寄信上人時在般若臺

要行便行住便住。去住尋常與誰語。而今又在般若臺。無錢取妻衣自補。

和香嚴和尚石磬

亂山深處雲藏久。不是知音辨也難。一日禪堂高掛著。時時響應萬機寒。

玎璫報曉會茶晨。直下無私喚起人。各各殷懃烹啜了。可憐幽韻又虗陳。

送道嚴沙彌南康丐

步步登高鳥道玄。心心開發火中蓮。沙彌品格沙門行。始解南康化有緣。

送則上人

困魚止濼鳥栖蘆。空奮雙拳大丈夫。一一盡從胸臆裏。蓋天蓋地灑醍醐。

送全禪者廣南作丐

達磨遺下一隻履。老盧把住諸祖衣。家家門前赫日月。太平不用將軍威。

送文禪人之吉州丐

自心隨色摩尼寶。莫問廬陵米價高。更欲徧遊華藏界。都歸仁者一眉毛。

滁州全椒塔院鑒上人邀宿草庵

未能直到覺元妙。且向途中息草庵。勿謂無心便休去。前三三有後三三。

庵內不知塵世事。此心能有幾人全。黑龍山寺椒城外。路入青林隱翠煙。

和酬運判李大夫

同鄉同姓通玄土。應念羣迷復現身。時向庵中開舊論。還隨法界在微塵。

按行雖是江西漕。藜杖分明長者身。須信此心能自在。外官作論總非塵(李公自言是長者之後)。

又贈李運判

公道生平為布施。況聞高潔到如今。利民利國何人識。元是仁慈古佛心。

竹炬點來明有盡。智燈然去照無窮。故知般若靈光妙。行處輝華到處通。

和泐潭乾長老見寄

泐潭乾老真淨翁。白頭彼此雪霜蒙。道人不必重相見。千里長同月下風。

長愛末山塵世外。老來無用更深藏。人間是事只如此。巖穴誰同一炷香。

答新昌簿求圓通頌

何妨識取主人公。妙性雖空用不空。王事更繁皆自了。未聞裴楷獨清通。

送昭禪者

馬駒踏處水雲深。問道無非特訪尋。別我又投三祖去。取魚不在一清潯。

和楊川秀才見別

詩句清新已出塵。西來祖道更能親。雖然頭戴烏紗帽。心是蓮花社裏人。

龍湫

參天四面碧崔嵬。中有龍湫偃石堆。往往山前為雨雹。正應從此起風雷。

別江西漕王正言

滌盡塵勞破盡疑。廓然還得本心時。荒田不揀拈來草。生殺臨風自在施。

和人歲旦

剃髮因驚雪滿刀。年華須信不相饒。逃生脫死勤為佛。莫謂明朝與後朝。

送華禪者

此心本是法中王。南北東西豈有方。若遇風雲轟霹靂。任教群鴈不成行。

寄程承事

老也須知不老身。同行同坐有精神。雖然無相無容貌。能為羣生作主人。

筠洪中路。有驛名大通。其傍精舍曰竹下。因投宿題之

有寺路傍名竹下。去洪一驛大通前。偶來投宿滿窓月。伴我寥寥永夜禪。

送曉化主

滕王閣上江山勝。洪井城中萬事閒。祖意西來本清淨。不須更要離人間。

仙遊觀愚溪閣

濟用古今流不盡。閣中誰是不言人。此心若似愚溪水。天下悠悠總任真。

觀彭學士會黃檗老宿覺林院頌。遂乃詠之

性覺瑩無垢。廓然圓滿心。發生功若地。長養行如林。居士從元大。禪師復本深。相逢一家內。僧俗出殊欽。

雪朝陞座。僧問。雪上蹤由事若何。師云。片片色無別

高僧因雪問。長老令當行。片片色無別。紛紛性共明。一陽曾告報。萬物待生成。不獨資禪悅。臨機要盡情。

弔黃龍和尚塔

示滅師何速。空遺塔此中。僧閒四海錫。誰復九年風。鳥外千峰遶。人間一徑通。寥寥朝與暮。唯有白雲同。

新荷示徒

濁泥終不染。況在梵宮生。潔性一池碧。幽香滿座清。團團初映水。短短漸分莖。更待蓮花出。禪心妙可明。

投老庵示眾

九峰山色裏。拙者草庵深。投老遂踈懶。問禪徒訪尋。欲知諸祖道。不越眾人心。彼此同成佛。聊為直指吟。

題清居栢樹

昔人曾指出。今古道傳馨。祖意憑君悟。禪心使我惺。故知非俗物。還長在僧庭。凡木幾回老。高標依舊青。

呈筠守徐朝議辭九峰命二首

捨家從學道。無用樂天真。豈謂至愚者。仍慚老病身。不堪為度世。止合作閒人。乞放歸山去。翛然老百春。

六十四年期。歸閒已是遲。一身終有限。萬事畢無時。學道當求靜。為僧亦合宜。蜀江賢太守。外護却應知。

張文結再任洪州

洪都王者府。復鎮見君臣。不責辭南越。唯佳奉老親。江山千里舊。賓主一時新。曾對談禪客。慚非下榻人。

大寧山堂

禪家能自靜。住處是深山。門外事雖擾。座中人亦閒。漁歌聞別浦。鴈陣下前灣。即此非他物。何妨洪府間。

散珠亭

一一分龍口。當軒號散珠。若教收拾得。却恐久長無。合浦圓相似。隋庭夜不殊。豈惟能善利。萬物有工夫。

擬王元澤題鳳凰臺

鳳去臺長在。園林別嶼連。因傷故國事。願學老盧禪。淨練澄江地。餘霞散綺天。六朝人不見。極目舊山川。

寄西庵法眼安師

不聞庵外事。此意有誰知。林壑路窮處。世途心盡時。鐘聲來舊寺。月色下新池。却笑承風者。區區老若為。

寂軒

本來心自寂。不必更論禪。我欲辭多事。誰來共少緣。萬杉青靄裏。五老碧峰邊。第一幽藏處。廬山小洞天。

留題天水居士靜宴閣

收心安養處。靜不在山中。冬暖一爐火。夏凉三面風。遣時緣既薄。樂道意何窮。莫問人間事。勞生總是空。

洞山訥庵

寂寂坐無語。何人知此心。別傳來自昔。密付到如今。胡氏田園上。雷家洞府深。高僧庵舍在。誰為訥相尋。

留題東軒

佛子異行藏。開軒亦有方。故因迎夜月。仍得待朝陽。群木煙初煖。幽蘭花正芳。坐來禪性澹。蜂蝶自輕狂。

寄香城順禪師

靈觀拋頭後。名山護有神。道場千古舊。法席幾飜新。廢去何由物。興來故在人。況師先達者。不與眾同塵。

寄程承事

七十六七八。時來又共新。青煙池上柳。白髮鏡中人。但逐年華轉。焉知佛性真。寄言程老子。有酒且歌春。

答靖安黃尉問疾二首

書來蒙慰問。外護力何偏。槌鼓會雲侶。焚香開雪牋。滿池蓮出水。逈漢月生天。又似新裁錦。文章少比肩。

老病連綿發。寧忘苦惱縈。百骸雖朽敗。一物却精明。古屋縱傾倒。閒心亦坦平。但知行大道。懶更問前程。

宿彬上人房

人事少相干。亦由居處徧。不隨流過日。常得自安禪。野色郊源接。雞聲市井連。此身仍老矣。風暖杏花天。

退洞山上毛大夫

名山不到處。閒欲遍追尋。擬把新豐月。將還悟本心。　禪門無著性。仙府有知音(筠陽乃李八伯昔隱之地也)。聞說寒巖在。天台第一深。

遊東鼓寺

東鼓與西鼓。開先瀑布前。廬山圍不匝。勢更近南邊。

遊景福訪省長老

人生倐忽間。春色又東還。方丈新宗匠。禪門舊竹間。嶺雲飛片片。溪水瀉潺潺。總是天真物。高僧心共閒。

寄績溪蘇子由

達人居處樂。誰謂績溪荒。但得雲山在。從教塵世忙。文章三父子。德行二賢良。却恐新天子。無容老石房。

蘇子由闢東軒。有顏子陋巷之說。因而寄之

才淹居亦弊。道在不為貧。未洒傅巖雨。且蒙顏巷塵。曠懷隨處樂。大器任天真。半夜東軒月。勞生屬幾人。

訪寶雲長老

相見呵呵笑。園林落葉多。青松色尚在。仁者道如何。世態期朝暮。風光逐綺羅。居山禪寂子。無猒我頻過。

經宣梵院延亭

積善一方人。延祥日益新。共當千百載。長若二三春。座客心心靜。環簷物物真。院頒宣梵號。天子福黎民。

寄無為居士

世俗事無盡。養高心自閒。蔬園通綠野。林塢帶青山。丹竈慵添火。雲庵懶著關。別應修有術。七十見朱顏。

快亭

門徑松杉老。悠悠日月閒。法王真境界。禪者舊家山。祖意傳來久。人情自別攀。如何快我臆。滿座水聲還。

清涼軒

夏間逃暑處。軒戶對巖阿。溪水漱無盡。竹風來更多。百骸煩既謝。諸祖意如何。坐久聞魚戲。時時動淥波。

師在雙嶺。清旦。維那問訊。乃曰。寂寞。師曰。寂寞僧家事。遂成其偈

逈然生計別。趣向少知音。寂寞僧家事。諠譁世俗心。長遭兒女累。莫厭水雲深。但樂西來意。塵勞久自沉。

途中逢建州三秀才

桃紅兼柳綠。天地雨初澄。琴劍三才子。瓶盂一老僧。文章投北闕。道業繼南能。邂逅征途上。生平識未曾。

送周道士

歸去靈溪觀。匡廬碧嶂深。㵎松多偃盖。嵓溜盡鳴琴。不死徒飡藥。長生可練心。他年如有道。飛錫一相尋。

送張僉判遊開先

步入青松裏。迢迢一徑通。漸分華藏界。深隱法王宮。道與神仙別。人非世俗同。欲知西祖意。庭栢老春風。

謝新昌權宰見訪

秋試舉人迴。峨峨將相材。過橋分路處。勒馬入山來。邑佐閑空望。林僧靜可陪。何當布霖雨。天下活枯荄。

送然上人化導

曾聽新豐曲。簷頭雨滴聲。還吹無孔笛。用度有緣生。欲破他迷暗。當開己悟明。春風活萬物。天道美何評。

清公默庵

久息遊方念。庵居道可親。依依雖有主。寂寂似無人。池裏蓮從老。門前事自新。此心誰會得。庭栢對長春。

留題玿公寂照軒

幽軒名寂照。四海坐中閒。景物有遷色。主人無異顏。野泉澄檻外。香靄起簷間。涼夜誰相問。寥寥月滿山。

送人之南嶽

境幽南嶽寺。一一碧巖分。遠近松相接。高低鐘共聞。靈禽時奏樂。香石日籠雲。想到經行處。昭然趣不羣。

雷秀才顯閣

靜搆南池上。群芳益我曹。蘭仍霑雨露。松下隱蓬蒿。環坐山川秀。開懷意氣豪。為儒斯有業。何慮桂枝高。

上藍清涼軒

觀機唯說法。一聽一清涼。欲盡眾生病。當開甘露場。幽深方丈後。掩映府門傍。有問西來意。城頭角韻長。

遊桃源贈劉君實

宛若神仙府。疑無世俗風。人家山色裏。門徑水聲中。柳綿共垂綠。桃花相映紅。煙光正和暖。遊樂意何窮。

與道士話長生

悠悠人共老。誰復解追尋。豈信長生道。分明不滅心。魂飛瑤闕遠。夢役海山深。語此迷方者。無勞競寸陰。

書道士壁

仙學迷多說。當依柱史評。無心歸大道。有得失長生。物我同真宰。親踈豈可名。良哉眾妙本。一一在忘情。

留贈香城淳長老

簾卷西山色。禪心共月華。香城深處寺。靈觀上人家。絕頂壇猶在。盈頭乳已賒。而今淳道者。經誦白蓮華。

題矮鷄冠

潔白異眾卉。堦前莎草齊。曉來和露看。只欠一聲啼。

再遊永固院

悠悠塵世外。居者少關心。是事有遷謝。斯門無古今。乾坤同永久。山水共幽深。我愧重來此。諸方懶去尋。

淨頭端上人求洗滌之說。因而成偈

段食共滋養。皆名有漏身。焉知大小事。不昧往來人。歷歷隨聞見。惺惺應屈伸。變通元自在。鑒照本天真。由逐江湖客。恥為堯舜臣。所依投旅舍。妄計困風塵。病故嫌王膳。饑仍預國民。既能分皂白。須解別踈親。朽宅蚖虵會。浮泡屎尿陳。何妨觀穢惡。却要滅貪嗔。除垢超凡果。談空入聖因。迦文教雖舊。釋子道應新。革屣排朱戶。禪衣掛綠筠。攝心彰戒定。彈指覺坑神。吐唾防塗壁。拋籌怕動隣。為僧當異俗。學佛便行仁。伏忍冤憎盡。興悲鳥獸馴。汲湯宜讓伴。盥手忌淋垠。受用生慚愧。供承識苦辛。堦甎同鏡面。瓦宇若魚鱗。狼籍欣歡少。光明讚歎頻。桶盆還次第。灰土最精淳。塞鼻奢紅棗。迎賓熾絳脣。去驕終遠害。習慢必遭迍。匾器易盈滿。曠懷忘賤貧。沙門修慧命。菩薩振慈綸。總具如蓮性。誰偏可意珍。莫迷臭皮袋。苦海枉沉淪。

石筧二十韻

帶月眠霜磨復琢。南康匠者好規模。引迴鹿野靈源水。瀉入梵宮香積廚。宜作奇祥當聖代。永為盛事在元符(年號)。依依數里松蘿下。往往諸方佛剎無。左摺右盤何繚繞。高來低去更縈紆。屈伸宛若蒼虬活。裁剪分明碧玉俱。解逐方圓稱上善。能隨甜苦任殊途。既成蔬飯鳴犍椎。還奉林僧洗鉢盂。及物泠冷離洞府。宛湍瑟瑟近簾隅。禪堂客喜滋茶味。祖席人傳美畵圖。澄湛池塘榮菡萏。清凉肺腑飲醍醐。調和口腹功非小。蕩滌塵埃德不孤。遐邇溪山同掩映。朝昏鳥獸共歡呼。屯雲㘭裏龍擡首。貯雪巖前虎踞軀。夾道㘽杉根漸著。傍垠種竹葉微甦。橋橫深㵎優游也。亭起危巒悅望乎。佛手開時慚潦倒。馬蹄踏處媿踈愚。賢將世子勤其力。則與清師忘所劬(清則賢世四十人共成筧事)。千載石門憑沃潤。萬家檀越賴霑濡。輒將長句伽陁讚。誰謂江河壯帝都。

題雙嶺曇顯法師影堂

雨花臺下真身在。便是梁朝顯法師。南嶽早傳思大道。北齊曾挫陸修詞。

沙門既悟神通妙。道士休誇呪術奇。舉一無人能舉二。至今佛日聖明時。

秋夜宿景德院

荷滿秋塘菊滿籬。凄凉軒檻冷風吹。西來祖意堪任處。方丈禪心正寂時。岸住何妨停棹子。車行須是打牛兒。通人聞說呵呵笑。帶水拖泥老古錐。

和積翠庵老和尚送李二十歸袁州

深入靈山罷問禪。還家林徑步苔錢。悟懷此去須知幸。付偈誰來得有緣。隱俗但忘憎愛見。同塵寧畏是非遷。時時好味庵中旨。若遇如君始可傳。

和揚川秀才

同是浮泡幻化身。鬢邊白髮但驚春。墜星灣裏曾分舊。卷簟山中又話新。君把詩篇多適性。我將佛法獨怡神。雖然禪悅吟情別。得意逍遙總要津。

謝毛大夫見留

山野欣逢太守賢。故伸鄙臆下雲巔。莫嫌苦死辭幽隱。却為勞生屬晚年。多病況慚非道德。踈慵虗占好林泉。片雲飄逸情無限。不用羈留重愛憐。

次韻郡倅李朝散留題洞山

凌空疊翠嵐光裏。一簇樓臺釋子宮。誰謂道場無事到。自須蓮社有緣通。曾迎彩旆長松下。得奉氷顏累日同。從此承恩何以報。悠悠心在白雲中。

悟本道場三百載。至今香火盛玄關。未遊長謂於人外。及到分明在世間。境屬化風林壑靜。僧依勝迹錫瓶閒。訟庭無事民情樂。洞寺何妨一再還。

寄蘇子由

徧因訪祖參禪後。拙直尋常見愛稀。有道却從人事得。無心應與世情違。時光易變誰驚老。真趣難窮自覺微。尤荷多才深此意。諠譁聲裏共忘機。

與會勝禪老同坐夏瑯琊。至秋作偈相別。以敘一時之事

涼秋時節諸禪子。去去楊朱路任差。到處有山容駐錫。何方無寺不為家。萬緣脫去輕浮世。一性常來看落花。我亦與師雖老大。更尋幽隱過年華。

送祥長老住雲門

曾學雲門自在禪。而今歸去豈無緣。南山下雨機雖妙。北斗藏身語更玄。衣到老盧長把住。法從少室廣流傳。諸方彼此休分別。唯佛功深見處圓。

退居彭判官以詩見留次韻奉答

勝剎當年偶重棲。老來猶占自知非。欲憑別選僧中德。可使重拈石上衣。法付王臣千古振。道期高下一心歸。何妨免我羈留事。閒為君通佛祖機。

和饒守周開祖見贈

休話東西北與南。群生佛性妙相參。詩書未必無夫子。道德何妨有老聃。不二靈源誰共覺。以三真教自殊探。山間老也為遺物。多謝通人顧草庵。

寫懷寄五峰長老

此寄欲拋拋未得。長思來伴老嵩丘。道因無念殊途會。人到有年諸事休。閑徑草深方禁足。碧林蟬呌又驚秋。世情追逐何時盡。覧鏡那堪更白頭。

送西安丐者

禪性天真蓮出水。等慈及物別巖阿。供投野老門門到。飯謁林僧寺寺過。獨木溪橋人戶少。孤村草店路頭多。風寒日晚宿歸處。猶隔畬園五里坡。

別洪帥張左司歸泐潭

自笑年來七十三。缾盂又汲石門潭。偶迎府帥一時意。拋却雲山幾處庵。大道也知無固必。通人應亦重相諳。翻思恩德何由報。潦倒扶持強指南。

寄洪帥張天覺

雲賴德風輕舉力。飄然又寄寶山中。龍蛇每用春雷覺。草木時將法雨蒙。馬祖妙心傳不盡。泐潭靈派瀉無窮。回頭為報張居士。豈獨今生外護功。

聞說當年蛇虎穴。法王居後杳無蹤。庭幽寂寂深深處。山好千千萬萬重。張氏腴田圍大嶺。馬師靈塔蔟長松。勝遊輸却君先到。還屬南昌一化封。

楞嚴偈寄撫守許朝散

十卷楞嚴萬行林。法門開闢備機深。八還四就且除鑛。三漸七徵猶鍊金。見見見時當見性。聞聞聞處要聞心。使君為物延僧講。付囑無忘佛正音。

留題佚老庵

勞生唯有僧無事。若悟真乘老更閒。三徑園林禪性在。一庵風月道心還。傍欄碧㵎長來水。隔岸青岑不買山。却顧群情塵土裏。名牽利役自忘艱。

送僧遊南嶽

住亦無求去亦閒。飄然到處是家山。偶棲龍嶠重嵓寺。又憶融峰絕頂關。禪性誰同秋月皎。吟情自得古風還。平生聚散三回也。知向何時更會顏。

送黃州丐者

東西南北齊安道。舜日高高照不偏。千里江山稱佛國。萬家香火祝堯天。麻城長者思聞道。栢子真身尚坐禪。機但大悲平等化。無人無我智為先。

和僊上人秋夜對月

香殘火冷漏將沉。孤坐寥寥對碧岑。萬井共當門有月。幾人同在道無心。風傳喬木時時雨。泉瀉幽巖夜夜琴。為報參玄諸子道。西來消息好追尋。

大丞相請䟽

附錄。

觀文殿大學士司空上柱國荊國公王安石

伏以肇置仁祠。水延睿筭。歸誠善導。開迹勝緣。文公長老。獨受正傳。歷排戲論。求心之所祈嚮。發趣之所歸宗。俯惟慈哀。晚狥勤企。謹䟽。元豐八年三月日。

判府左丞請疏

資政殿學士太中大夫魏郡開國侯王安禮

伏以施綠野之林園。蔚然華構。立青蓮之場地。寵以嘉名。申祝壽祺。推明美報。必資達識。為覺迷情。文公長老。夙悟真乘。久臨清眾。若心數法。非外假於虗名。由聞思修。可內觀於實相。舉揚密義。和會勝緣。謹疏。元豐八年三月日。

寶峰雲庵真淨禪師語錄序

眉山蘇轍　述

水流於地。發為草木。鹹酸甘苦皆水也。火傳於薪。化為飲食。飯餅羮胾皆火也。心藏於人。見於百骸。視聽言動皆心也。古之達人。推而通之。大而天地山河。細而秋毫微塵。此心無所不在。無所不見。是以小中見大。大中見小。一為千萬。千萬為一。皆心爾法然。而非有所造也。故其指心法以示人也。有以光明相好化人。有以飲食臥具衣服。有以園林臺觀虗空。有以寂默無說無示。蓋事無非法者。然有聞思修法門。眾生由之以入。如大衢路既徑且易。　自達磨西來。諸祖相承。皆因言以曉人。心地既明。出語皆法。譬如古木生氣。調達華葉無數。顛倒向背。穠纖長短。無一不可。譬如大海。濕性融溢。隨風舒卷。波濤流轉。充遍洲浦。無一不到。觀者眩耀。莫測其故。然至於循流返源。識其終始。可以拊手而笑。　有禪師文公。幼治儒業。弱冠出家求道。得法於黃龍南公。說法於高安諸山。晚居洞山。實繼悟本。辯博無礙。徒眾自遠而至。元豐三年。轍以罪來南。一見如舊相識。既而其徒以語錄相示。讀之縱橫放肆。為之茫然自失。盖余雖不能詰。然知其為證正法眼藏。得遊戲三昧者也。故題其篇首。

寶峰雲庵真淨禪師語錄後序

鄱陽任軒程袞　述

真淨文老。以華嚴海藏無量珍奇。放大光明照四天下。高安閙處。妙應化城。赫日現時。最初一句。新豐古洞。悟本家風。路逕依然七凹八凸。開山建業。宰輔檀那。再拊清音。天然氣格。斬蛇機峻。祖令重行。鶻眼龍睛。亦遭摴駮。石門壁立。宴坐寶山。雲隱西堂。潭澄秋月。緒餘珠霧。流落人間。衲子允平。貫穿收拾。揭為標鑒。掛向叢林。自性天真。此味元無差別。百千三昧。諸方各任招提。崇寧改元季春望日靖安日舒軒序。

古尊宿語錄卷之四十五

古尊宿語錄卷之四十七

東林和尚雲門庵主頌古

侍者　悟本　錄

舉。世尊未離兜率。已降王宮。未出母胎。度人已畢。

東林頌。

是非海裏橫身入。豺虎羣中自在行。莫把是非來辨我。平生穿鑿不相關。

雲門頌。

利刃有蜜不須䑛。蠱毒之家水莫甞。不䑛不嘗俱不犯。端然衣錦自還鄉。

舉。世尊纔生下。乃一手指天。一手指地。周行七步。目顧四方云。天上天下。唯我獨尊。

東林頌。

老胡不免出胞胎。也解人前恁麼來。指地指天稱第一。眾生四十九年災。

雲門頌。

老漢纔生便著忙。周行七步似顛狂。賺他無限癡男女。開眼堂堂入鑊湯。

舉。世尊在靈山會上拈花示眾。是時眾皆罔措。唯迦葉尊者破顏微笑。世尊云。吾有正法眼藏。涅槃妙心。分付摩訶大迦葉。

東林頌。

海水翻空滾底流。魚龍蝦蟹信沉浮。可憐金色頭陁子。直至如今笑未休。

雲門頌。

拈起一枝花。風流出當家。若言付心法。天下事如麻。

舉。外道問佛。不問有言。不問無言。世尊良久。外道遂讚嘆云。世尊大慈大悲。開我迷雲。令我得入。作禮而去。阿難問佛云。外道有何所證。而言得入。佛云。如世良馬。見鞭影而行。

東林頌。

迷悟髑髏前。徒勞更舉鞭。只持鷄狗戒。不學祖師禪。

雲門頌。

兩處牢關擊不通。纖塵不動自乖宗。忽然業鏡百雜碎。黃面瞿曇失却蹤。

舉達磨大師九年面壁。

東林頌。

少室山前風過耳。九年人事隨流水。若還不是弄潮人。切須莫入洪波裏。

雲門頌。

金鼇一挈滄溟竭。徒自悠悠泛小舟。今日烟波無可釣。不須新月更為鈎。

舉。二祖立雪多時。達磨問曰。汝當何求。二祖云。請師安心。達磨云。將心來。吾為汝安。二祖良久云。覔心了不可得。達磨云。為汝安心竟。

東林頌。

二祖當年立少林。滿庭積雪到腰深。叉手當胷無一事。不求不覔不安心。

雲門頌。

覔心無處更何安。嚼碎通紅鐵一團。縱使眼開張意氣。爭如不受老胡瞞。

舉。世尊在靈山會上。有一女人近彼佛坐。入于三昧。文殊白佛云。何此女人得近佛坐。而我不得。佛云。汝但覺此女。令從三昧起。汝自同之。文殊遶女人三匝。鳴指一下。乃托至梵天。盡其神力而不能出。世尊云。假使百千文殊。亦出此女人定不得。下方過四十二恒河沙國土。有罔明菩薩。能出此女人定。須臾。罔明從地湧出。作禮世尊。世尊勑罔明出此女人定。罔明却至女人前鳴指一下。女人於是從定而出。後有老宿問僧。文殊是七佛之師。為什麼出女人定不得。罔明為甚却出得。

東林頌。

不假文殊神通。休要罔明彈指。爾時靈山會中。女子從定而起。

雲門頌。

出得出不得。是定非正定。罔明與文殊。喪却窮性命。

舉。讓和尚一日云。道一在江西為人說法。總不見寄箇消息來。遂遣一僧往馬祖處。候見伊上堂。但出問云。作麼生。待渠有語。記取來。其僧依教往問之。祖曰。自從胡亂後。三十年不曾少鹽醬。

東林頌。

胡亂三十年。不少鹽與醬。江西馬大師。南嶽讓和尚。

雲門頌。

見得分明識得親。舉來猶自涉途程。直饒不犯毫芒者。也是拈䭔䑛指人。

舉。百丈再參馬祖。祖竪起拂子。丈云。即此用。離此用。祖掛拂子於舊處。良久。祖云。你已後開兩片皮。將何為人。丈取拂子竪起。祖云。即此用。離此用。丈亦掛拂子於舊處。祖便喝。百丈直得三日耳聾。

東林頌。

江西一喝動乾坤。大用全機是滅門。三日耳聾風過樹。累他黃蘗喪兒孫。

雲門頌。

馬駒喝下喪家風。四海從茲信息通。烈火焰中撈得月。巍巍獨坐大雄峯。

舉。南陽忠國師一日喚侍者。侍者應喏。如是三召三應。國師云。將謂吾辜負汝。却是汝辜負吾。

東林頌。

世路風波不見君。一回見面一傷神。水流花落知何處。洞口桃源別是春。

雲門頌。

啞子得夢與誰說。起來相對眼麻迷。已向人前輸肺腑。從教他自覔便宜。

舉。溈山示眾云。有句無句。如藤倚樹。疎山問。忽遇樹倒藤枯時如何。溈山呵呵大笑歸方丈。疎山隨後云。某甲三千里賣却布單。特為此事來。和尚何得相弄。溈山遂喚侍者云。取錢與這上座去。遂囑云。向去有箇獨眼龍為子點破去在。後聞明招出世。徑去禮拜。招問。甚處來。曰。七閩。云。曾到大溈麼。曰。曾到。云。大溈有何言句。山遂舉前話。招云。溈山頭正尾正。只是不遇知音。山便問。忽遇樹倒藤枯時如何。招云。却使溈山笑轉新。山於言下省悟。乃曰。溈山元來笑中有刀。

東林頌。

有句無句藤倚樹。元來白飯用米做。高樓吹笛柳如烟。滿地春風落飛絮。

雲門頌。

若將此語定綱宗。孤負明招獨眼龍。笑裏忽分泥水路。方知千里共同風。

舉。明招問僧。虎生七子。那箇無尾。僧云。第七箇無尾。

東林頌。

無尾大虫難傍近。近前便是傷人命。除非自解據號頭。自然頭正尾亦正。

雲門頌。

第七菸菟沒尾巴。食牛之氣已堪誇。叢林悱悱爭唇吻。幾箇行人得到家。

舉。南泉示眾云。江西馬大師說即心即佛。王老師不恁麼。不是心。不是佛。不是物。恁麼道還有過麼。

東林頌。

剔起便行三萬里。只今休去八千年。分明更為從頭舉。一任諸方取次傳。

雲門頌。

倒腹傾膓說向君。不知何故尚沉吟。而今便如猛提取。付與世間無事人。

舉。南泉和尚示眾云。心不是佛。智不是道。

東林頌。

心不是佛。智不是道。青山白雲。落花芳草。若是靈利阿師。終不回頭轉腦。

雲門頌。

雨散雲收後。崔嵬數十峯。倚欄頻顧望。回首與誰回。

舉。黃檗示眾云。汝等諸人盡是噇酒槽漢。恁麼行脚。何處有今日。還知大唐國裏無禪師麼。時有僧出問。只如諸方匡徒領眾又作麼生。黃檗云。不道無禪。只是無師。

東林頌。

大唐國內無禪師。禮拜歸堂更不疑。堪笑河陽新婦子。不如臨濟小廝兒。

雲門頌。

身上著衣方免寒。口邊說食終不飽。大唐國裏老婆禪。今日為君注破了。

舉臨濟凡見僧入門便喝。

東林頌。

一喝喝上四禪天。臨濟元來不會禪。盡道朝陽生戶外。不知夜月落堦前。

雲門頌。

入門便喝。全無巴鼻。引得兒孫。弄粥飯氣。

舉。臨濟坐次。麻谷問。十二面觀音。那箇是正面。濟下禪牀擒住云。十二面觀音甚處去也。速道。速道。麻谷却轉身坐禪牀。濟拈棒便打。麻谷接住。相捉歸方丈。

東林頌。

大悲觀音開正面。官不容針通一線。鼠拽葫蘆有底忙。鬼爭漆桶無人頌。

雲門頌。

昧却當陽箇一著。牽來拽去牙施呈。不知除却王維手。更有何人畵得成。

舉。臨濟問僧。什麼處來。僧便喝。濟便揖坐。僧擬議。濟便打。又一僧來。濟竪起拂子。僧禮拜。濟便打。復見僧來。立竪起拂子。僧不顧。濟亦打。

東林頌。

主賓都落第三機。陣陣開旗不展旗。石火光中分勝負。倒騎鐵馬上須彌。

雲門頌。

五月五日午時書。赤口毒舌盡消除。更饒急急如律令。不須門上畵蜘蛛。

舉。臨濟云。赤肉團上有一無位真人。常在汝等諸人面門出入。未證據者看看。時有僧出問。如何是無位真人。濟下繩床搊住云。道。道。僧擬議。濟托開云。無位真人是什麼乾屎橛。

東林頌。

面門出入見還難。無位真人只尺間。去路一身輕似葉。高名千古重如山。

雲門頌。

腦後見腮村僧。大開眼了作夢。雖然趂得老鼠。一棒打破油甕。

舉。趙州訪臨濟。州纔洗脚。濟便下來問。如何是祖師西來意。州云。正值老僧洗脚。濟近前側聽。州云。會即便會。啗啄作麼。濟拂袖便行。州云。三十年行脚。今日為人錯下注脚。

東林頌。

洗脚處更不安排。側聆時非是啗啄。趙州臨濟二老人。相見何曾不注脚。

雲門頌。

一人眼似鼓槌。一人頭似木杓。兩箇老不識羞。至今無處安著。

舉。趙州問南泉。如何是道。泉云。平常心是。州云。還假趣向也無。泉云。擬向即乖。州云。不擬。又爭知是道。泉云。道不屬知。不屬不知。知是妄覺不豁。豈可強是非耶。州於言下頓悟玄旨。

東林頌。

若謂平常心是道。枝蔓向上更生枝。貼肉汗衫如脫了。喚來眼上與安眉。

雲門頌。

勸君不用苦勞神。喚作平常轉不親。冷淡全然沒滋味。一回舉起一回新。

舉。趙州云。諸人被十二時使。老僧使得十二時。

東林頌。

百年三萬六千日。一日朝昏十二時。使殺老僧渾不管。不知閙裏有誰知。

雲門頌。

使得十二時辰。呼來却教且去。倚官挾勢欺人。茫茫無本可據。

舉。趙州一日將拄杖上茱萸法堂。東西來去。萸云。作什麼。州云。探水。萸云。我這裏一滴也無。探箇什麼。州將拄杖靠壁而去。

東林頌。

茱萸這裏無一滴。趙老無言便走去。春去秋來三百年。拄杖至今猶靠壁。

雲門頌。

深淺聊將拄杖探。忽然平地起波瀾。傾湫倒嶽驚天地。到海方知徹底乾。

舉。趙州一日從殿上過。乃喚侍者一聲。侍者應喏。州云。好一殿功德。侍者無對。

東林頌。

殿上喚來先應喏。不知業識太茫茫。雖然功德已成就。爭柰當初不放光。

雲門頌。

好一殿功德。總是過去佛。百福相嚴身。不使旃檀刻。日日香烟夜夜燈。看來當甚乾蘿蔔。

舉。趙州問投子。大死底人却活時如何。投子云。不許夜行。投明須到。

東林頌。

大死底人還却活。不許夜行投明到。陳州人出許州門。翁翁八十重年少。

雲門頌。

禾黍不陽豔。競栽桃李春。翻令力耕者。半作賣花人。

舉。臺山有一婆。凡僧問。臺山路向甚處去。婆云。驀直去。僧纔行三五步。婆云。好箇師僧又恁麼去。後有僧舉似趙州。州云。待我去為勘過這婆子。明日便去。亦如是問。婆亦如是對。州歸。謂眾曰。臺山婆子。我已為勘破了也。

東林頌。

劈回三拳。連腮七掌。盡大地人。不知痛癢。

雲門頌。

天下禪和說勘破。爭知趙州已話墮。引得兒孫不丈夫。人人黠過冷地臥。

舉。趙州問南泉。知有底人向什麼處去。泉云。山前檀越家作一頭水牯牛去。州云。謝師答話。泉云。昨夜三更月到窻。

東林頌。

眼中見慣是尋常。又不驚人又久長。留得寒窻夜來月。三更依舊照茅堂。

雲門頌。

度體裁衣。量水打碓。毫髮不差。且居門外。

舉。趙州一日在方丈內聞沙彌喝參。州向侍者云。教伊去。侍者纔教去。沙彌便珍重。州向傍僧云。沙彌得入門。侍者在門外。

東林頌。

得入門。在門外。說向人。人不會。更高聲。我耳背。

雲門頌。

琴瑟風松。蕭蕭雨檜。師子咬人。韓獹逐塊。

舉。趙州一日在東司上見文遠過。遂喚云文遠。遠應喏。州云。東司上不可與你說佛法。

東林頌。

老僧正在東司上。不將佛法為人說。一般屎臭旃檀香。父子之機俱漏泄。

雲門頌。

趙州有密語。文遠不覆藏。演出大藏教。功德實難量。

舉。趙州一日共文遠行次。忽指面前地云。這裏好造箇巡鋪。遠便近前展兩手云。把將公驗來。州與一掌。遠云。公驗分明過。

東林頌。

天子居閙市裏。老僧在百草頭。擺手御街來往。不怕巡火所由。

雲門頌。

一正一邪。一倒一起。文遠趙州。[革*(華-(十*〡*十)+(人*〡*人))]裏動指。

舉。趙州一日在佛殿上見文遠禮佛。以拄杖打一下。遠云。禮佛也是好事。州云。好事不如無。

東林頌。

平生侍奉老師。全無些子氣息。佛法妙性天機。一字教他不得。

雲門頌。

文遠修行不落空。時時瞻禮紫金容。趙州拄杖雖然短。腦後圓光又一重。

舉。僧問趙州。狗子還有佛性也無。州云。無僧云。上從諸佛。下及螻蟻。皆有佛性。狗子為什麼却無。州云。為伊有業識在。

東林頌。

宣德門前過。回頭便招禍。若要無事時。且歸屋裏坐。

雲門頌。

有問狗佛性。趙州答曰無。言下滅胡族。猶為不丈夫。

舉。趙州示眾云。金佛不度爐。木佛不度火。泥佛不度水。真佛屋裏坐。

東林頌。

金佛木佛泥佛。度爐度水度火。盡入趙州紅爐。烈焰光中煅過。一聲白雪陽春。萬古無人能和。

雲門頌。

九十七種妙相。顧陸筆端難狀。趙州眼目精明。覷見心肝五臟。

舉。僧問趙州。萬法歸一。一歸何所。州云。我在青州作一領布衫重七斤。

東林頌。

半夜墨漆黑。捉得一箇賊。點火照來看。元是王大伯。

雲門頌。

青州七斤衫。盡力提不起。打破趙州關。總是自家底。

舉。僧問趙州。承聞和尚親見南泉。是否。州云。鎮州出大蘿蔔頭。

東林頌。

鎮州出大蘿蔔頭。師資道合有來由。觀音院裏安彌勒。東院西邊是趙州。

雲門頌。

參見南泉王老師。鎮州蘿蔔更無私。拈來塞斷是非口。雪曲陽春非楚詞。

舉。僧辭趙州。州云。甚處去。僧云。南方學佛法去。州云。你到南方。有佛處不得住。無佛處急走過。三千里外逢人不得錯舉。僧云。恁麼則不去也。州云。摘楊花。摘楊花。

東林頌。

有佛之處不得住。無佛之處急走過。三千里外摘楊花。他日歸來舉似我。

雲門頌。

有佛處不得住。生鐵秤鎚被虫蛀。無佛處急走過。撞著嵩山破竈墮。三千里外莫錯舉。兩箇石人相耳語。恁麼則不去也。此語已行遍天下。摘楊花。摘楊花。

唵嚤呢噠哩吽㗶吒。

舉。趙州問僧。甚處來。僧云。雪峯來。州云。雪峯近日有何言句。僧云。雪峯道。盡大地是沙門一隻眼。汝等諸人向甚處屙。州云。上座若去。為我寄箇鍬子與雪峯。

東林頌。

大地是眼何處屙。天下不柰雪老何。趙州寄箇鍬子去。方得此話圓堶堶。

雲門頌。

途路波吒數十州。傳言送語當風流。不知脚下泥生刺。踏著錐人脚指頭。

舉。保壽問。胡釘鉸莫便是否。鉸云。不敢。壽云。還釘得虗空麼。鉸云。請打破虗空來。壽便打云。他後有多口阿師與你點破在。胡釘鉸後舉似趙州。州云。你因什麼被他打。鉸云。不知過在什麼處。州云。只這一縫尚不柰何。更教打破。胡釘鉸便領。州却云。且釘這一縫。

東林頌。

一縫分明在。當頭下手難。饒君釘鉸得。終是不圓全。

雲門頌。

直饒釘得這一縫。點檢將來非好手。可憐兩箇老禪翁。却向俗人說家醜。

舉。有僧與疎山造壽塔了。來白疎山。山問。你將多少錢與匠人。僧云。一切在和尚。山云。為將三文與匠人。為將兩文與匠人。為將一文與匠人。若道得。與吾親造塔。僧無對。羅山時在大庾嶺住庵。其僧到羅山。問甚處來。云。疎山來。羅山云。近日有何言句。僧遂舉前話。羅山云。還有人道得麼。僧云。未有人道得。羅山云。你却回。舉似疎山道。大嶺和尚聞舉。云。若將三錢與匠人。和尚此生決定不得塔。若將兩錢與匠人。和尚與匠人共出一隻手。若將一錢與匠人。帶累匠人眉鬚墮落。其僧便回。舉似疎山。山聞此語。具威儀望大庾嶺禮拜。歎曰。將謂無人。大庾嶺有古佛。光明射到此間。却向僧云。汝去大庾嶺道。猶如﨟月蓮花。其僧却回。舉似羅山。山云。早已龜毛長數丈。

東林頌。

袖頭打領無添減。腋下剜襟有短長。大庾嶺頭一尊佛。疎山兩度放毫光。

雲門頌。

鑿壞十方常住地。三錢使盡露屍骸。羅山古佛雖靈驗。未免將身一處埋。

舉。羅山在禾山。送同行矩長老出門次。山把拄杖向前一攛。矩無對。山云。石牛欄古路。一馬勿雙駒。後有僧舉似踈山。山云。石牛欄古路。一馬生三寅。

東林頌。

不踏門前路。春歸又一年。落花紅滿地。芳草碧連天。

雲門頌。

出門握手話分携。古路迢迢去莫追。却笑波心遺劒者。區區空記刻舟時。

舉。德山一日飯遲。先托鉢下堂。雪峯時作飯頭。纔見便問。這老漢。鐘未鳴。鼓未響。托鉢向什麼處去。德山便歸方丈。雪峯舉似巖頭。頭云。大小德山不會末後句。德山聞舉。令侍者喚巖頭來。問。你不肯老僧那。頭密啟其意。德山來日上堂。言語異常。頭於僧堂前撫掌大咲云。且喜得堂頭老漢會末後句。他後天下人不柰何。雖然如是。只得三年。後三年果遷化。

東林頌。

鐘未鳴。鼓未響。依前托鉢歸方丈。德山不會末後句。巖頭密意誰相亮。只得三年也大奇。留與諸門作榜樣。

雲門頌。

一撾塗毒聞皆喪。身在其中總不知。八十翁翁入場屋。真誠不是小兒戲。

舉。雲門大師示眾云。世界恁麼廣闊。為什麼鐘聲披七條。

東林頌。

七條披向鐘聲上。徧界難藏比丘相。若以色見音聲求。迦葉師兄是虗妄。

雲門頌。

鐘聲披起鬱多羅。碧眼胡兒不柰何。一箭雙鵰隨手落。拈來元是柵中鵞。

舉德山凡見僧入門便棒。

東林頌。

棒下真鍮不愽金。德山徹底老婆心。後人只看波濤湧。不見龍王宮殿深。

雲門頌。

入門便棒。郎當不少。依而行之。胡麻廝繳。

舉。百丈每日上堂。常有一老人聽法。一日不去。百丈乃問。立者何人。老人云。某甲於過去迦葉佛時曾住此山。有學人問。大修行底人還落因果也無。對云。不落因果。墮在野狐身。今請和尚代一轉語。丈云。汝但問。老人便問。大修行底人還落因果也無。丈云。汝昧因果。老人於言下大悟。

東林頌。

百丈野狐。塞雁㗸蘆。李廣神箭。張顛草書。

雲門頌。

不落不昧。石頭土塊。驀路相逢。銀山粉碎。拍手呵呵笑一場。明州有箇憨布袋。

舉。深．明二上座。同行見捕魚。忽見一魚跳出網。深云。俊哉。一似箇衲僧相似。明云。爭似當時不入他網。深云。你猶欠悟在。明行三十里方省。

東林頌。

網中跳出便飛騰。好箇天然俊衲僧。何似當初未入網。悟來方始是知音。

雲門頌。

俊哉一躍透重淵。霹靂追之去不還。却笑龍門燒尾者。依前點額在波瀾。

舉。甘贄行者詣南泉設粥。南泉白槌云。為狸奴白牯念摩訶般若波羅蜜。行者便出去。泉粥後問典座。行者在甚處。典座云。當時便去也。泉遂打破粥鍋。

東林頌。

狸奴白牯念摩訶。爭似南泉打粥鍋。雖然佛法無多子。天下叢林不柰何。

雲門頌。

南泉打破閑家具。浩浩諸方作話看。今日為君重舉過。明明歷歷不顢頇。

舉。首山和尚拈起竹篦子問僧云。喚作竹篦即觸。不喚作竹篦即背。且道喚作什麼。

東林頌。

舉起竹篦子。如何便道家。秘魔巖不會。隨後便擎叉。

雲門頌。

背觸非遮護。明明直舉揚。吹毛雖不動。遍地是刀鎗。

舉。玄沙問僧。甚處來。僧云。瑞巖來。沙云。瑞巖有什麼言句。云。和尚尋常喚主人公。自應喏。云。惺惺著。他後莫受人瞞。沙云。一等弄精魂。猶較些子。

東林頌。

一主人公死。一主人公活。若解弄精魂。兩頭皆透脫。

雲門頌。

瑞巖家風。喚主人公。昨夜南山。虎咬大蟲。

舉。興化見同參來。纔上法堂。化便喝。僧亦喝。化又喝。僧復喝。化近前拈棒。僧又喝。化云。你看。這瞎漢猶作主在。僧擬議。化直打出法堂。侍僧。問適來僧有何相觸忤。化云。是他適來也有權。也有實。也有照。也有用。我將手向伊面前橫兩遭。到這裏去不得。似這般瞎漢。不打更待何時。

東林頌。

霹靂驚天地。那容掩耳聽。須知興化老。一半是人情。

雲門頌。

鏌鎁在握。天魔膽落。明眼衲僧。休更卜度。

舉。興化謂克賓維那曰。汝不久為唱導之師。賓云。不入這保社。化云。會了不入。不會了不入。賓云。總不恁麼。化便打云。克賓維那法戰不勝。罰錢五貫。設饡飯一堂。至來日。興化自白槌去。克賓維那法戰不勝。罰錢五貫。設饡飯一堂。不得喫飯。即時出院。

東林頌。

法戰從來許克賓。掣旗奪鼓兩分明。直須盡法方無媿。老漢他年要話行。

雲門頌。

丹山生鸑鷟。師子產狻猊。棒下摩醯眼。徒誇第一機。

舉。興化謂眾曰。我聞長廊下也喝。後架裏也喝。諸子。汝莫盲喝亂喝。直饒喝得興化上三十三天。却撲下來。一點氣也無。待興化蘇息起來。向汝道未在。何故如此。我未曾向紫羅帳裏撒真珠與你諸人去在。你虗空裏胡喝亂喝作什麼。

東林頌。

紫羅帳裏撒真珠。禪客相承總掠虗。拍手呵呵開口笑。釋迦彌勒是他奴。

雲門頌。

對眾全提摩竭令。豈是閑開兩片皮。喝下瞎驢成隊走。夢中推倒五須彌。

舉。興化上堂云。今日不用如何若何。便請單刀直入。興化為你證據。時有旻德長老出眾禮拜。起來便喝。化亦喝。德又喝。化又喝。德禮拜歸眾。化云。適來若是別人。三十棒一棒也較不得。何故。為他旻德會一喝不作一喝用。

東林頌。

單刀直入更休論。擬議之間賓主分。不是放他旻德過。須知興化棒頭明。

雲門頌。

暗中携手上高山。及至天明各自行。無限中途未歸客。明明開眼墮深坑。

舉。三聖云。我逢人則出。出則不為人。興化云。我逢人則不出。出則便為人。

東林頌。

人貧多智短。馬瘦見毛長。獨宿雙峯寺。同焚一炷香。

雲門頌。

陽焰何曾能止渴。畵餅幾時充得饑。勸君不用栽荊棘。後代兒孫惹著衣。

舉。南泉見鄧隱峯來。指淨缾云。淨缾是境。你不得動著境。與我將水來。峯將淨缾傾水於南泉面前。泉便休。歸宗云。鄧隱峯也是亂瀉。

東林頌。

南泉不指淨缾。隱峯何曾瀉水。從教打瓦鑽龜。佛法不在這裏。

雲門頌。

眼中無翳休挑刮。鏡上無塵不用磨。信脚出門行大路。橫擔拄杖唱山歌。

舉。石頭云。恁麼也不得。不恁麼也不得。恁麼不恁麼總不得。

東林頌。

四海狼烟靜。中原信息通。罷拈三尺劒。休弄一張弓。

雲門頌。

好箇話端。阿誰解舉。舉得十分。未敢相許。

舉。三聖問雪峯。透網金鱗以何為食。峯云待汝出網來即向汝道。聖云。一千五百人善知識。話頭也不識。峯云。老僧住持事煩。

東林頌。

錦鱗透網欲吞舟。一向衝波逆水流。却被漁翁閑引釣。隨波逐浪共悠悠。

雲門頌。

全死中全活。全活中全死。一箇訝郎當。一箇福建子。

舉。夾山云。猿抱子歸青嶂後。鳥㗸花落碧巖前。法眼云。我二十年作境話會。

東林頌。

三十年前此寺遊。木蘭花發院新修。如今再到經行處。樹老無花僧白頭。

雲門頌。

境話會來雖未是。却問如今作麼生。清涼元本鼻頭直。夾山依舊兩眉橫。

舉。睦州喚僧。僧回首。州云。擔板漢。

東林頌。

電火光中休草草。劒輪鋒上莫忉忉。等閑却放全身入。終不當頭犯一毫。

雲門頌。

睦州擔板。那容眨眼。闊狹短長。不須增減。

舉。僧問睦州。一氣還轉得一大藏經也無。州云。有甚饆羅䭔子。快下將來。

東林頌。

睦州只受錐頭利。這僧不見鑿頭方。直饒轉得百千藏。這般供養也尋常。

雲門頌。

一氣轉一大藏教。頓漸偏圓權與實。無邊妙義炳然彰。元來一字也不識。

舉。臨濟會中兩堂首座齊下喝。僧問。還有賓主也無。濟云。賓主歷然。

東林頌。

作家相見終不錯。兩兩同時看啐啄。喝下雖然賓主分。爭如普化搖鈴鐸。

雲門頌。

以平報不平。王法本無親。臨濟雖明眼。也是黃龍精。

舉。普化常於街市搖鈴云。明頭來。明頭打。暗頭來。暗頭打。四方八面來。旋風。打虗空來。連架打。臨濟令侍者去。纔見如是道。便把住云。總不與麼來時如何。普化托開云。來日大悲院裏有齋。

東林頌。

慺㦬須要逞聰明。金榜何曾得掛名。捋下幞頭歸去也。莫騎驢子傍人門。

雲門頌。

先師會裏呈真處。臨濟堂前喫菜時。連此三回露拴索。咄這㳂臺盤乞兒。

舉。明招一日天寒上堂。大眾才集。招云。風頭稍硬。不是你安身立命處。且歸暖室商量。便歸方丈。大眾隨至立定。招云。才到暖室。便見瞌睡。以拄杖一時趂下。

東林頌。

風頭稍硬難安立。暖氣纔通瞌睡來。却笑明招閑費力。無端兩處強差排。

雲門頌。

夜半明星當午現。愚夫猶待曉鷄鳴。可憐自屎不知臭。又欲重新拈似人。

舉。保壽開堂。三聖推出一僧。壽便打。聖云。恁麼為人。非但瞎却這僧眼。瞎却鎮州一城人眼在。壽擲下拄杖。歸方丈。

東林頌。

棒頭瞎却一城人。三聖撩地保壽瞋。正令只堪提一半。一盲引得眾盲行。

雲門頌。

提起須彌第一槌。電光石火太遲遲。象王行處狐蹤絕。師子咆哮百獸危。

舉。有一古德。一日不赴堂。侍者來請赴堂齋。德云。我今日在莊裏喫油糍飽。侍者云。和尚不曾出入。德云。你但去問取莊主。侍者才出門。忽見莊主歸謝和尚到莊喫油糍。

東林頌。

近在口皮邊。遠過河沙國。世間多少人。不得油糍喫。

雲門頌。

和尚不赴堂。莊主謝臨屈。一字入公門。九牛撤不出。

舉。玄沙云。若論此事。喻似一片田地。四至界分。結契賣與諸人了也。只有中心樹子猶屬老僧在。

東林頌。

萬事由王老師。樹子未屬你在。廣額屠兒成佛。二祖大師償債。

雲門頌。

祖父田園都賣了。四邊界至不曾留。柰何猶有中心樹。惱亂春風卒未休。

舉。僧問首山。如何是佛。山云。新婦騎驢阿家牽。

東林頌。

阿家新婦兩同條。只尺家鄉路不遙。可笑騎驢覔驢者。一生錯認馬鞍橋。

雲門頌。

新婦騎驢阿家牽。步步相隨不著鞭。歸到畵堂人不識。從今嬾更出門前。

舉。烏臼見玄．紹二上座來。遂問。二禪伯近離什麼處。僧云。江西。臼便打。僧云。久嚮和尚有此機要。臼云。你既不會。第二箇近前來。僧擬議。臼亦打云。同坑無異土。參堂去。

東林頌。

赤身挨白刃。死中還得活。一箭自迷蹤。萬車皆喪轍。

雲門頌。

猛燄不容蚊蚋泊。大海那能宿死屍。任是三頭并六臂。望風無不竪降旗。

舉。僧問雲門。如何是佛。門云。乾屎橛。

東林頌。

不用唐言譯。休將梵語傳。摩醯首羅眼。對面隔西天。

雲門頌。

雲門乾屎橛。全超法報化。無事出山遊。百錢杖頭掛。

舉。僧問雲門。不起一念。還有過也無。門云。須彌山。

東林頌。

一念不起須彌山。飜著襴衫退步看。直上拄天下拄地。言前薦得也顢頇。

雲門頌。

巍巍一座大彌盧。荷負非于氣力麤。縱使不隨言語會。却來當面受荼糊。

舉。僧問大愚芝和尚。如何是佛。芝云。鋸解秤搥。

東林頌。

鋸解秤搥渾似鐵。大愚老子重饒舌。水流㵎下太忙生。雲在嶺頭閑不徹。

雲門頌。

問佛如何是。宗師即便酬。秤搥將鋸解。言外度迷流。

舉。僧問興化。四方八面來時如何。化云。打中間底。僧便禮拜。化云。興化今日赴箇村齋回來。中路撞著一陣卒風暴雨。却向古廟子裏閃避得過。

東林頌。

一陣狂風驟雨來。却於古廟且閑隈。雖然打人鬼窟裏。吞炭藏身又一回。

雲門頌。

古廟裏頭回避得。紙錢堆畔暗嗟吁。閑神野鬼皆驚怕。只為渠儂識梵書。

舉。雪峯示眾云。望州亭與汝相見了也。烏石嶺與汝相見了也。僧堂前與汝相見了也。

東林頌。

盡道親曾相見來。依前還是狗來腮。好將大棒驀頭榍。貴得盲人便眼開。

雲門頌。

望州烏石與僧堂。業識忙忙不可當。提起衲僧拄杖子。五湖四海沸如湯。

舉。夾山示眾云。目前無法。意在目前。不是目前法。非耳目之所到。

東林頌。

年來萬事總成魔。老去閑添白髮多。道泰不傳天子令。時清休唱太平歌。

雲門頌。

癡人面前休說夢。生鐵團上須尋縫。明明說與却作聾。只管外邊閑打閧。

舉。無業國師云。若一毫頭凡聖情念未盡。不免入驢胎馬腹裏去。白雲端和尚云。設使一毫頭凡聖情念淨盡。亦未免入驢胎馬腹裏去。

東林頌。

一道如絃直。心親手更親。箭穿紅日影。方是射鵰人。

雲門頌。

移身不移步。移步不移身。走却金師子。捉得玉麒麟。

舉靈雲見桃花悟道。

東林頌。

桃花尋劒客。不語笑春風。白頭歸未得。家住海門東。

雲門頌。

總道見桃花悟道。此語不知還是無。茫茫宇宙人無數。那箇男兒是丈夫。

舉。玄沙云。諦當。甚諦當。敢保老兄未徹在。

東林頌。

敢保老兄猶未徹。玄沙之言何太切。君看陌上桃花紅。盡是離人眼中血。

雲門頌。

打破鬼門關。日輪正當午。一箭中紅心。大地無寸土。

舉。洞山云。言無展事。語不投機。承言者喪。滯句者迷。

東林頌。

只要拔榍抽釘。為人解粘去縛。如何洞山老人。先自藤虵繞脚。

雲門頌。

言無展事。語不投機。承言者喪。滯句者迷(逢人不得錯舉)。

舉。琅琊和尚問舉和尚。近離甚處。舉云。浙中。瑘云。舡來。陸來。舉云。船來。瑘云。船在甚處。舉云。舡在步下。琊云。不涉程途一句作麼生道。舉云。杜撰長老。如麻似粟。拂袖便行。瑘却問侍者。這僧是何人。侍者云。舉道者。琊遂去安下處見。問。莫便是舉師叔麼。莫恠某甲適來相觸忤。舉便喝。復問。長老何時到汾陽。瑘云。恁時。舉云。我在浙中早聞你名。元來見解只如此。何得名喧宇宙。瑘乃作禮。

東林頌。

官路無人獨自行。兩家公驗甚分明。路傍偷販私鹽客。草裏蹲身過一生。

雲門頌。

奪得驪珠即便回。小根魔子盡疑猜。拈來拋向洪波裏。撒手大家歸去來。

舉。僧問風穴。語默涉離微。如何通不犯。穴云。常憶江南三月裏。鷓鴣啼處百花香。

東林頌。

快騎駿馬上高樓。南北東西得自由。最好腰纏十萬貫。更來騎鶴下揚州。

雲門頌。

忽爾出門先見路。才方洗脚便登船。神仙秘訣真堪惜。父子雖親不可傳。

舉。趙州訪道吾。吾見來。著豹皮裩。把吉撩棒在三門前等候。才見州來。便高聲唱喏而立。州云。小心祗候著。吾又唱喏一聲而去。

東林頌。

稽首兩足尊。瞻仰不蹔捨。眉間白毫光。照耀大千界。

雲門頌。

有禮有樂。有唱有酬。人平不語。水平不流。

舉。臨濟遷化時。示眾云。吾滅後。不得滅却吾正法眼藏。三聖出云。爭敢滅却和尚正法眼藏。濟云。已後有人問。你向他道什麼。三聖便喝。濟云。誰知吾正法眼藏向這瞎驢邊滅却。

東林頌。

到老不曾開話路。臨行回首却叮嚀。深深海底猶嫌淺。直向金剛水際行。

雲門頌。

瞎驢一跳眾皆驚。正法那堪付與人。三要三玄俱喪盡。堂堂把手出重城。

舉。僧問乾峯。十方薄伽梵。一路涅槃門。未審路頭在什麼處。峰拈拄杖面前劃一劃云。在這裏。僧請益雲門。門拈起扇子云。扇子勃跳上三十三天。築著帝釋鼻孔。東海鯉魚打一棒。雨似盆傾。

東林頌。

乾峯不用指陳。雲門休打骨董。自然東海鯉魚。築著帝釋鼻孔。

雲門頌。

撦破雲門一柄扇。拗折乾峯一條棒。二三千處管弦樓。四五百條花柳巷。

舉。雲門大師云。聞聲悟道。見色明心。作麼生是聞聲悟道。見色明心。乃云。觀世音菩薩將錢來買糊餅。放下手云。元來却是饅頭。

東林頌。

南無觀世音菩薩。補陀岩上紅蓮舌。不知成佛是何時。打刀須用并州鐵。

雲門頌。

見色明心事已差。聞聲悟道更交加。觀音妙智慈悲力。荊棘林生優鉢花。

舉。雲門大師拈起拄杖舉。教云。凡夫實謂之有。二乘扸謂之無。緣覺謂之幻有。菩薩當體即空。乃云。衲僧見拄杖但喚作拄杖。行但行。坐但坐。總不得動著。

東林頌。

二乘菩薩何年盡。諸佛凡夫早晚休。世情但將公道斷。人心難似水長流。

雲門頌。

剔開金殿鎻。撞動玉樓鐘。泣露千般草。吟風一樣松。

舉。陸亘大夫問南泉。肇法師也甚奇恠。解道。天地與我同根。萬物與我一體。泉乃指庭前花召大夫云。時人見此一株花。如夢相似。

東林頌。

若知天地本同根。終不應來更問人。却得南泉親指似。等閑花發夢中春。

雲門頌。

天地同根伸一問。未曾擡步已亡家。無陰陽處花重發。玉本無瑕却有瑕。

舉。玄沙示眾云。諸方老宿盡道接物利生。忽遇三種病人來。作麼生接。患盲者。拈搥竪拂他又不見。患聾者。語言三昧他又不聞。患瘂者。教伊說又說不得。且作麼生接。若接此人不得。佛法無靈驗。

東林頌。

盲聾喑啞接不得。玄沙枉費閑心力。扁鵲盧醫拱手歸。三人俱是膏肓疾。

雲門頌。

玄沙三種病人話。透出雲門六不收。莫待是非來入耳。從前知己反為讎。

舉。玄沙見新到才禮拜。沙云。因我得禮你。

東林頌。

利刀自斷命根。不要依草附木。若有一法與人。永入拔舌地獄。

雲門頌。

夫子不識字。達摩不會禪。玄沙無此語。切莫妄流傳。

舉。南院上堂云。赤肉團上。壁立千仞。時有僧問。赤肉團上。壁立千仞。豈不是和尚道。院云。是。僧便掀倒繩床。院云。你看這漢亂做。僧擬議。院便打出院。

東林頌。

掌中擎白日。舌上覆金錢。壁立爭千仞。毫光徹梵天。

雲門頌。

赤肉團邊用得親。主賓有理各難伸。兩箇駝子相逢著。世上如今無直人。

舉。百丈侍馬祖遊山歸。忽然哭。同事問曰。憶父母耶。丈云。無。事曰。被人罵耶。丈云。無。事曰。哭作什麼。丈云。問取和尚。同事往問馬祖。祖云。你去問取他。同事回至寮中。見百丈呵呵大笑。同事曰。適來為甚哭。如今為什麼笑。丈云。適來哭。而今笑。同事罔然。

東林頌。

世間名利閑榮辱。雲雨紛紛手翻覆。悲歌相繼不堪論。棒頭無眼黃粱熟。

雲門頌。

有時笑兮有時哭。悲喜交并暗催促。此理如何舉向人。斷絃須得鸞膠續。

舉。楊岐和尚問僧。栗棘蓬你作麼生吞。金剛圈你作麼生跳。

東林頌。

楊岐老人瑣口訣。萬里長城一條鐵。斫牌禪客如到來。不動金槌腦門裂。

雲門頌。

金剛圈。栗棘蓬。玄沙三種病。石鞏一張弓。直截為君說。新羅在海東。

舉。僧問楊岐。如何是佛。岐云。三脚驢子弄蹄行。僧云。便恁麼去時如何。岐云。湖南長老。

東林頌。

三脚驢子忒㬠好。長放後園教喫草。等閑牽出向人前。踢倒湖南瞎長老。

雲門頌。

楊岐一頭驢。只有三隻脚。潘閬倒騎歸。攧殺黃幡綽。

舉。僧問青原思和尚。如何是佛法大意。原云。廬陵米作麼價。

東林頌。

廬陵米價少知音。佛法商量古到今。繡出鴛鴦任人看。無端須要覔金針。

雲門頌。

老青原。沒縫罅。問佛法。酬米價。差毫釐。成話霸。無面目。得人怕。

舉。僧問巖頭。古帆未掛時如何。頭云。後園驢喫草。

東林頌。

後園驢喫草。莫隨言語討。跳上驀腰騎。來往長安道。

雲門頌。

後園驢喫草。一老不一老。驀地撞出來。鬬湊得恰好。

舉。僧問巖頭。古帆未掛時如何。頭云。小魚吞大魚。

東林頌。

小魚吞大魚。門上釘桃符。邪魔俱不入。佛法也消除。

雲門頌。

小魚吞大魚。直路太縈紆。古帆休更問。處處得逢渠。

舉。僧問五祖。如何是臨濟下事。祖云。五逆聞雷。

東林頌。

從來五逆怕聞雷。不似大蟲看水磨。孤峯頂上要同行。十字街頭還共坐。

雲門頌。

五逆聞雷。曾參顏回。一粒豆子。爆出冷灰。

舉。僧問圓悟和尚。如何是佛。悟云。口是禍門。

東林頌。

的的當陽句。明明箭後路。著靴人喫肉。赤脚人趂兔。

雲門頌。

口是禍門。電激雷奔。娑竭出海。震動乾坤。

舉。佛眼和尚讀靈源十二時歌。有偈云。一日日。一時時。龍門老。心自知。

東林頌。

時時日日。日日時時。七顛八倒。孰是孰非。

雲門頌。

日日日日。時時時時。違時失候。箇老古錐。

舉。南禪師云。鐘樓上念讚。床脚下種菜時如何。黃檗勝禪師云。猛虎當路坐。

東林頌。

猛虎當路坐。游魚脚底過。不學紫胡老。便打劉鐵磨。

雲門頌。

直出直入。當面不識。更擬如何。著甚死急。

舉。二十四祖師子尊者因罽賓國王秉劒於前云。師得蘊空否。曰。已得。曰。既得蘊空。離生死否。曰。已離。曰。既離生死。可施我頭否。曰。身非我有。豈況於頭。王便斬之。白乳湧高數尺。王臂自墮。

東林頌。

船子下揚州。浮萍逐水流。一聲河滿子。千古動悲愁。

雲門頌。

殺人須是殺人漢。當下一刀成兩段。頭臂雖虧劒刃鋒。何似秦時[車*度]轢鑽。

舉。芭蕉和尚云。你有拄杖子。我與你拄杖子。你無拄杖子。我奪却你拄杖子。

東林頌。

綿州附子漢州薑。最好沉黎出麝香。魯子師僧才一嗅。鼻頭裂破眼睛黃。

雲門頌。

十字街頭。見成行貨。擬欲商量。漆桶蹉過。

舉汾陽十智同真。

東林頌。

十年海上覔冤讎。不得冤讎未肯休。芍藥花開菩薩面。㯶櫚葉散夜叉頭。

雲門頌。

兔角龜毛眼裏栽。鐵山當面勢崔嵬。東西南北無門入。曠劫無明當下灰。

舉雲門大師抽顧頌鑒咦。

東林頌。

韶陽一鑒。生鐵餕饀。直下咬破(咦)。莫恠相賺。

雲門頌。

雲門鑒咦。少有人知。咄。無孔鐵槌。

舉。龐居士問馬大師。不與萬法為侶者是什麼人。大師云。待汝一口吸盡西江水即向汝道。

東林頌。

大海波濤淺。小人方寸深。海枯終見底。人死不知心。

雲門頌。

一口吸盡西江水。甲乙丙丁庚戊己。咄咄咄。囉囉哩。

舉。法華經。大通智勝佛。十劫坐道場。佛法不現前。不得成佛道。

東林頌。

種穀不生豆苗。蒸砂豈能成飯。大通智勝如來。一箇擔板底漢。

雲門頌。

燕坐道場經十劫。一一從頭俱漏泄。世間多少守株人。掉棒擬打天邊月。

舉。維摩云。其施汝者。不名福田。供養汝者墮三惡道。

東林頌。

入林不動草。入水不動波。鑊湯無冷處。合眼跳黃河。

雲門頌。

獨坐許誰知。青山對落暉。花須連夜發。莫待曉風吹。

舉。圓覺經云。居一切時不起妄念。於諸妄心亦不息滅。住妄想境不加了知。於無了知不辨真實。

東林頌。

舉手攀南斗。翻身倚北辰。出頭天外看。誰是我般人。

雲門頌。

荷葉團團團似鏡。菱角尖尖尖似錐。風吹柳絮毛毬走。雨打梨花蛺蝶飛。

舉。楞嚴經云。見見之時。見非是見。見猶離見。見不能及。

東林頌。

拄杖頭邊無孔竅。大千沙界猶嫌小。毗婆尸佛早留心。直至而今不得妙。

雲門頌。

春至自開花。秋來還落葉。黃面老瞿曇。休搖三寸舌。

舉。文殊菩薩所說般若經云。清淨行者不入涅槃。破戒比丘不入地獄。

東林頌。

鵠白烏本玄。松直棘自曲。清淨比丘僧。却須入地獄。

雲門頌。

壁上安燈盞。堂前置酒臺。悶來打三盞。何處得愁來。

舉。楞伽經。五法．三自性．二種無我。

東林頌。

破瓶豈復作瓶事。焦種不應生孽芽。如彼虗空盤大子。毛輪垂髮翳開花。

雲門頌。

陝府鐵牛白癩。嘉州大象耳瞶。兩箇病痛一般。咄哉漆桶不快。

舉。殃崛摩羅尊者於一長者家持鉢。適值其家一婦人產難。長者遂白尊者曰。尊者是佛弟子。如何救得我家產難。尊者曰。我乍入道。未能相救。當去問佛。尊者遂往見佛。具陳斯事。佛言。汝但去說。我自從賢聖法來。未曾殺生。尊者依佛所說。往告長者。婦人聞之。當時分免。

東林頌。

月裏姮娥不畵眉。只將雲霧作羅衣。不知夢逐青鸞去。猶把花枝葢面歸。

雲門頌。

華陰山前百尺井。中有寒泉徹骨冷。誰家女子來照影。不照其餘照斜領。

東林和尚雲門庵主頌古(終)

古尊宿語錄卷之四十七